<resources>
    <string name="app_name">Лекарственные растения</string>
    <string name="polisaharidi">
        \t\t\tПолисахариды- это высокомолекулярные вещества, построенные из простых моносахаридных единиц.
    Они содержатся как в высших, так и в низших растениях, таких как водоросли и лишайники.
    В высших растениях создаются в листьях, цветах, плодах, семенах и в большом колличестве в подземных органах(
    корне, коренище, клубне, луковице). Синтезируются и в коричневых и красных водорослях. Подсчитано, что за один год
        путем фотосинтеза эти водоросли создают столько углеводов, сколько все высшие растения на Земле, вместе взятые.
        Вообще полисахариды можно разделить на две основные группы - гомополисахариды и гетерополисахариды.\n
        \t\t\tГомополисахариды - это амилопектины, гликогены (резервная ткань в животных организмах), целюлоза, инулин, лихенин и др.\n
        \t\t\tК гетерополисахаридам относятся пектины, камеди, слизистые вещества и полисахариды, молекулы которых содержат эфирные групи, созданные остатками серной кислоты.\n
        \t\t\tИзвлечение полисахаридов из растений производится водой при низкой температуре (40 градусов цельсия). Применение
        некоторых полисахаридов в медицине и фармации основано на их коллоидно-химических свойствах. Важнейшая из них - способность
        набухать в воде, создавая высококоллоидные вискозные растворы и желе, которые, принятые через рот, есть одним из лучших механически действующих способов на перистальтику кишечника.
        Эти вещества могут дать и обратный эффект. Принятые в малых дозах, благодаря свойству впитывать жидкость их применяют как вязкие средства (при поносах).
        Положенные на воспаленную  и поврежденную слизистую оболочку или кожу они создают "защитную пленку", которая охраняет чувствительные нервные окончания
        от действия раздражающего агента, чем и помогают оздоровительному процессу. Такое их действие объясняется свойством поглощать молекулы раздражителя коллоидными частичками.
        Этим свойством и обосновывается применение средств из лекарственных растений, которые содержат такие вещества, при желудочных и кишечных воспалениях
        (гастритах и энтероколитах). Кроме того, они значительно затрудняют прохождение токсинов через стенки кишечника, защищают слизистую оболочку от повреждений
        при действии разъедающих веществ и облучении, уменьшают раздражающий эффект при некоторых средствах, прописанных для лечения слизистой оболочки желудка и кишечника.
        Полисахариды благополучно действуют при рефлекторно вызванном остром кашле, смягчают и уменьшают раздражающее действие.
        Некоторые из них имеют антивобактериальное и противовирусное действие. Другие слизистые вещества, камеди применяют в фармацевтической практике как прекрасные эмульгаторы
        и успокаивающие средства. Крахмал - главный углеводный полимер, который содержится в основном в зерновых культурах и клубнях растений.
    </string>
    <string name="belki">\t\t\tРастения синтезируют белки из простых неорганических веществ, которые содержат азот, серу или фосфор, а животные и человек их получают преимущественно
    из белковых продуктов. Человеческий организм может путем собственного обмена веществ создать некоторые аминокислоты, но в основном необходимые для поддержания жизни
    аминокислоты он получает из еды. Растительные организмы строят из из аммиака, сульфатов и нитратов, которые всасываются корнями из почвы.
    В листьях происходят сложные изменения, в следствие которых создаются аминокислоты - наименьшие структурные элементы белков.
    Из них создаются простые белки (протеины) и сложные белки (протеиды). Они и принимают участие в синтезе самых сложных веществ - фосфо- и гликопротеидов и др.
    Серосодержащим белковым веществом может быть альбумин или глобулин, которые создаются часто в растительном мире.\n
    \t\t\tПротеины создаются только от 20 аимнокислот. Чаще всего в растениях встречаются такие аминокислоты, как лейцин, тирозин, аргинин и гистамин;
    некоторые аминокислоты имеют особое значение для фитотерапии, а именно: гликокол, глютаминовая кислота, метионин и др.\n
    \t\t\tСоставные части белков соединяются с белковой молекулой при помощи пептидных связей. В жизни всех клеток принимают участие разные энзимы, которые есть в белковых веществах.
        Тайна неисчерпаемой разновидности белков состоит не в составе создающих их аминокислот, а в специфическом построении структурных элементов белковой молекулы.
    Со специфической пространственной структурой каждого протеина связаны биологические еструктуры. Как биокатализаторы и регуляторы обмена веществ
    клетки энзимов представляют собой специфические структурные соединения, без участия которых жизнь высших организмов в природе немыслима.</string>
    <string name="gomopolisaharidi">\t\t\tК числу наиболее распространенных гомополисахаридов принадлежат крахмал, гликоген (животный крахмал) -
        резервные полисахариды и целлюлоза (клетчатка) - структурный полисахарид. Все они являются полигликозидами, в молекулах которых за счет
        эфирных (кислородных) мостиков объединяются сотни, тысячи и десятки тысяч остатков моносахаридов. Эфирные мостики образуются за счет
        взаимодействия гликозидного гидроксила одного остатка моносахарида со спиртовым гидроксилом ( чаще всего у 4-го атома С - для линейных форм,
        4-го и 6-го - у разветвленных форм) другого остатка моносахарида./n
    \t\t\tКрахмал - один из самых распространенных гомополисахаридов, содержится в зернах злаков (пшеница, кукуруза) и в клубнях растeний (картофель и др.).
        Он нерастворим в холодной воде, а в горячей образует коллоидный раствор - клейстер. Крахмал - природный полимер, мономером которого является D-глюкоза.
        Состоит из двух различных фракций, различающихся по своему строению и свойствам: амилозы (~20%) и амилопектина, общая формула которых одинакова (С6Н10O5)n.\n
    \t\t\tАмилопектин - разветвленный полисахарид с молекулярной массой от 100000 до 1 млн Да. Примерно через 15-25 моносахаридных звеньев у него имеются точки ветвления,
        образованные α-1,6-глюкозидмыми связями:\n
    Коллоидные растворы амилолектина дают с йодом красно-фиолетовое окрашивание.
Компоненты крахмала прочно связываются в клетке с белком, образуя смешанные макромолекулы. Возможно, что синтез крахмала, т.е. удлинение полисахаридных цепей, происходит на белковой основе.
        Очевидно, белковая часть придает полисахариду некоторую способность к диффузии внутри клетки.
При частичном гидролизе крахмала образуются полисахариды с меньшей степенью полимеризации - декстрины, при полном гидролизе - мальтоза и глюкоза.
        Крахмал - наиболее важный пищевой углевод для человека, содержание его в муке 75-80%, в картофеле - 25%.\n
    \t\t\tГликоген - является главным резервным гомополисахаридом в организме человека и животных. Поэтому его называют «животный крахмал», однако он найден
        в грибах, дрожжах и зернах кукурузы. Гликоген содержится почти во всех органах и тканях животных и человека, но больше всего в печени и в мышцах.
        Молекулярная масса гликогена 105-108Да и выше. Гликоген по строению близок к амилолектину, но отличается большой разветвленностью цепей.
        В молекуле гликогена различают внутренние цепи - участки полиглюкозидных цепей между точками ветвления, и наружные цепи - участки от периферической точки
        ветвления до конца цепи. В цепях остатки глюкозы соединены α-1,4-глюкозидными связями, а в точках ветвления - α-1,6-глюкозидные связи.
При гидролизе гликоген распадается, как и крахмал, сначала до декстринов, затем до мальтозы и, наконец, до глюкозы. Распад гликогена носит название гликогенолиза
        и обеспечивает потребность организма в энергии для поддержания температуры тела, осуществления мышечного сокращения, протекания биохимических реакций и т.д.
В клетке гликоген, как и крахмал, связан с белком цитоплазмы и частично белком внутриклеточных мембран.\n
    \t\t\tЦеллюлоза (клетчатка) - наиболее распространенный гомополисахарид растительного мира: в древесине 50 - 70% клетчатки, в стеблях волокнистых растений (лен)
        еще больше, а волокно хлопка - почти чистая, клетчатка. Она играет большую роль в построении клеточных стенок (название целлюлоза - от латинского "целлюла" - клетка).
Клетчатка так же, как и крахмал, построена из остатков D-глюкозы, но в отличие от крахмала - это β-полиглюкозид: с молекулярной массой 5·104-·106.
При частичном гидролизе клетчатки образуется дисахарид целлобиоза, а при полном гидролизе – D-глюкоза.\n
    \t\t\tАльгиновая кислота и альгинаты. Важнейшим полисахаридом бурых водорослей есть альгиновая кислота. Содержится в клеточных стенках. Можно получить из разных
    бурых водорослей. Свободная альгиновая кислота очень сильно набухает в воде. Растворы солей альгиновой кислоты - альгинаты - после высыхания создают беспрерывный вымывающий пласт.
    Они могут применяться как кровоостанавливающее средство, потому что растворенный альгинат (например, натриевый), взаимодействуя с кальцием крови,
    создает нерастворимый кальциевый альгинат, в следствие чего ранка затягивается пленкой. Альгиновая кислота и альгинаты применяются для уплотнения и стабилизации при приготовлении
    мазей, желе, кремов, а также как наполнитель в составе таблеток.</string>
    <string name="geteropolisaharidi">\t\t\tГетерополисахариды, или мукополисахариды (от латинского mucos - слизь), представляют собой сильно гидратированные,
        желеподобные, липкие вещества, имеющие значительный отрицательный заряд. Они обычно находятся в межклеточном веществе и связаны с белками, вот почему
        зачастую их относят классу протеогликанов. На рисунках ниже представлен участок внеклеточной матрицы (гликокаликс) представляющий собой длинную молекулу
        гиалуроновой кислоты нековалентно связанной с примерно 100 молекулами основного белка аггрекана, который в свою очередь ковалентно связывает хондроитин
        сульфат и кератан сульфат. В качестве примеров изолированных гетерополисахаридов можно привести гиалуроновую кислоту, хондроитин-4-сульфат, хондроитин-6-сульфат,
        кератансульфат, гепарин, гепарансульфат. Гиалуроновая кислота содержит D-глюкуроновую кислоту и N-ацетил-D-глюкозамин, а остальные - сульфатированные аминосахара
        и D-глюкуроновую или L-идуроновую кислоты. В кератансульфате вместо гексуроновых кислот содержится D-галактоза. Взаимосвязь между клетками и внеклеточной матрицей
        осуществляется через мембранный белок интегрин и внеклеточный белок фибронектин связанный с коллагеновыми фибриллами и протеогликаном. Протеогликан внеклеточной матрицы
        представляет собой длинную молекулу гиалуроновой кислоты нековалентно связанную с примерно 100 молекулами основного белка аггрекана, который в свою очередь ковалентно
        связывает хондроитин сульфат и кератан сульфат.\n
    \t\t\tЭнергетическая функция. Ее выполняют резервные гомополисахариды - крахмал и гликоген. При необходимости гликоген быстро расщепляется с образованием
        легхоусвояемого источника энергии - глюкозы. Крахмал пищи также распадается до глюкозы под действием ферментов пищеварительного тракта.
        За счет окисления углеводов удовлетворяется половина потребностей человека в энергии.\n
\t\t\tОпорную функцию выполняет целлюлоза в растительных организмах и хондроитинсульфаты в костной ткани.\n
\t\t\tЗащитно-механическая - типичная функция гетерополисахаридов. Высокая вязкость и слизеподобная консистенция объясняет их роль защищающего поверхность клеток.
        Выстилая трущиеся поверхности сосудов, мочеполовых путей, пищеварительного тракта, слизистой носа, трахеи, бронхов, суставов (синовиальная жидкость) и т.д.,
        они предохраняют их от механического повреждения.\n
\t\t\tСвязующая, или структурная, функция - кислые гетерополисахариды являются структурным межклеточным веществом, одновременно выполняющим функцию
        биологического цемента (например гиалуроновая кислота). Углеводы - обязательный компонент большинства внутриклеточных структур, а в растительных
        организмах - основа клеточных мембран.\n
\t\t\tГидроосмотическая и ионрегулирующая функции. Кислые гетерополисахариды, благодаря высокой гидрофильности и отрицательному заряду, способны удерживать
        большие количества воды и катионов. Например, гиалуроновая кислота связывает воду и катионы, регулируя межклеточное осмотическое давление.
        Подобно осмометру, эта кислота препятствует излишнему скоплению свободной воды в межклеточном пространстве.\n
\t\t\tКофакторная функция. Некоторые гетерополисахариды, такие как гепарин и гепарансульфат, действуют как кофакторы ферментов. Гепарин проявляет
        свойства тех ферментных белков, у которых он играет роль кофактора. Поэтому он осуществляет антисвертывающую функцию (задерживает свертывание крови)
        и антилипемическую (снижает уровень липидов в крови, активируя их расщепление). На практике гепарин и сульфатированные синтетические полисахариды
        (гепариноиды) широко применяют как антикоагулянты и противоатеросклеротические препараты.\n
\t\t\tСинтетическая функция. Углеводы используются для синтеза соединений других классов: нуклеиновых кислот, нуклеотидных коферментов, липидов, белковых
        аминокислот, гликопептидов и т.д.\n
    \t\t\tКамеди. некоторые деревянные виды после ранения коры ствола выделяют резиновый сок. В результате биохимических изменений в тканях и клетках раненого места вытекают
     клеточные мембраны и другие клеточные элементы, а выделенный сок на воздухе становится твердым и закрывает рану. Этот продукт называют камедью. Способность создавать камедь
    имеют ряд растительных видов и органов. Виды семейств Leguminosae, Rosacea, Anacardiaceae, Rutaceae и др. выделяют значительное колличество резинового сока.
     Причины создания камеди пока что детально не выяснены. Камеди чаще всего применяют в форме слизистых растворов - как смягчительное средство в микстурах от кашля,
    при поносах и как предохранительное при воспалениях слизистой оболочки желудка и кишечника. Используют еще и как эмульгатор, вязкое средство при приготовлении таблеток и др.\n
    \t\t\tСлизистые вещества. Растительные слизистые вещества, в отличие от камеди, создаются в растениях путем трансформации целлюлозных клеточных мембран и клеточного
        содержимого (крахмала). Значительную роль отигрывает резерв углеводов и воды в сохранении коллоидов растений. В отличие от камеди они не липкие. Водные настои,
        которые содержат слизистые вещества, применяют как смягчительные средства в смесях от кащля при воспалениях верхних дыхательных путей, для полоскания
    горла и ротовой полости, для клизм, для промывания влагалища, компрессов на воспаленную кожу и др. Водные настои из сырья, которое содержит слизистые вещества,
    готовят холодным способом, при котором добывают слизистые вещества, а крахмал остается в серье. Настои, приготовленные горячим способом, гуще, потому что имеют в себе и клей из крахмала.</string>
    <string name="glikozidi">\t\t\tНе  менее  важное  значение,  чем  алкалоиды,  имеют
гликозиды. В отличие от алкалоидов они весьма широко
распространены в растениях, и их физиологическое зна
чение для самих растений достаточно ясно.  В  растении
гликозиды играют роль своеобразных регуляторов  мно
гих  химических  процессов  превращения  веществ.
Гликозиды — природные вещества, в молекуле кото
рых  углеводы  (сахара)  связаны  с  несахарным  компо
нентом,  называемым  агликоном  (генином).  Гликозиды
отличаются друг от друга как структурой агликона, так
и  строением  сахарной  цепи.  Гликозиды  расщепляются
(гидролизуются)  в присутствии  кислот и  под действием
ферментов. \n
        \t\t\tФерментами  (энзимами)  называют  белковые  веще
ства,  являющиеся  биологическими  катализаторами  и
осуществляющие превращение веществ в живой клетке.
Действие  ферментов  строго  специфично  (иногда  они
катализируют  превращение  единственного  гликозида).
Гидролиз  или  синтез  гликозидов,  катализируемый  фер
ментами,  идет  при  определенных  условиях.  Например,
энзиматический  распад  гликозидов  интенсивно  начи
нается с момента гибели растения,  поэтому необходимо
как можно быстрее высушить собранное сырье и тем са
мым прекратить действие ферментов. Медленная сушка
может  вызвать  ступенчатый  распад  гликозидов,  когда
от углеводной цепи один за другим отщепляются  моно
сахариды.
Гликозиды  гидролизуются  разбавленными  кислота
ми,  а  некоторые из них — даже при  кипячении  с водой.
Надо  ли  заботиться  о  сохранении  в  лекарственном
сырье  нерасщепленного  (нативного)  гликозида?  Ведь
биологической  активностью  обладает  обычно  не  угле
водная часть,  а агликон.  Однако на  примере сердечных
гликозидов было доказано,  что обедненные углеводами
гликозиды теряют свою активность. Углеводный  компо
нент  определенного  строения  обеспечивает  лучшую
растворимость,  а  главное — усвоение  гликозида.  В  на
стоящее время появились сведения о том, что гликозиды
с одним и тем же агликоном, но с разным строением уг
леводной  цепи  могут  обладать  совершенно  неодинако
вым  биологическим  действием.
Гликозиды,  выделенные  из  растений  в  чистом  виде,
представляют  собой  аморфные  или  кристаллические
вещества,  растворимые  в  воде  и  спирте.
В  зависимости  от  химической  природы  агликона
гликозиды  разделяют  на  следующие  группы:
1.  Цианогенные гликозиды,  агликонами  которых яв
ляются  соединения,  содержащие  синильную  кислоту.
2.  Сердечные  гликозиды,  агликоны  которых  пред
40
ставляют  собой  производные  циклопентанпергидрофе-
нантрена — карденолиды  и  буфадиенолиды.
3. Сапонины, агликонами которых служат тритерпе-
новые  и  стероидные  соединения.
4.  Антрагликозиды — гликозиды,  агликонами  кото
рых  являются  производные  антрацена.
5.  Фенольные  гликозиды,  агликонами  которых  слу
жат  производные  фенолов — кумарины,  флавоноиды
и  т.  д.
6.  Горькие гликозиды — гликозиды, входящие в сос
тав  растений,  применяемых  в  качестве  горечей.
7.  Гликоалкалоиды,  агликонами  которых  являются
азотсодержащие  стероидные  соединения.
Наиболее  важна  большая  группа  сердечных  глико-
зидов,  встречающихся  у  самых  разных  растений.  Гли
козиды  этой  группы  оказывают  сильное  действие  на
сердечную  мышцу  всех  позвоночных  животных  и  чело
века.  Среди  растений,  образующих  в  своих  клетках
гликозиды  сердечного  действия,— наперстянки,  лан
дыш,  горицвет  и  некоторые  другие.  Вся  эта  группа
растений  имеет огромное  значение в лечении  сердечно
сосудистых заболеваний. Растения, содержащие сердеч
ные  гликозиды,  сильно  ядовиты.
Сердечные гликозиды имеют стероидную структуру,
но  отличаются  от  гормонов  и  других  близких  соедине
ний  лактонным  кольцом:  стероидные  соединения,  не
имеющие этого кольца, кардиотоническим действием не
обладают.
Сердечные гликозиды очень нестойки, поэтому сбор и
сушка  растений,  их  содержащих,  требует  особой  тща
тельности.\n
        \t\t\tГликозиды и гликозидное растительное сырье находит разнообразное применение в терапии. Носителем гликозидного действия есть агликон, но для благополучного эффекта
        имеет значение и сахарная часть. Наиважнейшее гликозидное растительное сырье классифицируется или по химическому характеру агликонов или по фармакологическому их действию.
        Соответственно к их химической зависимости агликоны разделяют на такие группы:\n
        1. Цианогенные (нитрильные) гликозиды\n
        2. Тиогликозиды\n
        3. Фенольные гликозиды\n
        4. Кумарины и кумариновые гликозиды \n
        5. Флавоноидные вещества \n
        6. Антрахиновые гликозиды \n
        7. Гликозидные смолы \n
        8. Сердечные гликозиды \n
        9. Сапонины \n
        10. Горькие гликозиды \n
        11. Гликозиды с неопределенным строением \n
        \t\t\tЦИАНОГЕННЫЕ ГЛИКОЗИДЫ. значительное колличество лекарственных растений содержат циановодород, соединенный гликозидно. Цианогенные гликозиды чаще всего содержат
         нитрил миндальной кислоты. Считается, что эти гликозиды - продукт сторонних реакций, которые протекают при распаде белковых веществ. \n
        \t\t\tТИОГЛИКОЗИДЫ (гликозиды, содержащие серу). Сто лет назад такие гликозиды были выделены из семян черной и белой горчицы. Подобные гликозиды были отсоединены из многих
        других растений. Некоторыми из них пользовались как приправами или в народной медицине. Сегодня известно более 50 тиогликозидов. Агликоны тиогликозидов  - это летучие
        жидкости с острым запахом, которые вызывают появление слез, покраснение слизистой оболочки и кожи и их потепление. В малых дозах повышают аппетит. Имеют хорошо выраженное
        антимикробное действие.\n
        \t\t\tФЕНОЛЬНЫЕ ГЛИКОЗИДЫ. В растительных видах открыто почти 100 разных фенолов. Среди них есть обычные фенолы, выделенные из коры вербы или из зеленых листьев чая. В малых
        колличествах они входят в состав некоторых эфирных масел. Медицинское значение имеют гликозидные соединения фенола, которые есть действующими составными частями трав (арбутин,
        салициловые гликозиды и др.). Растения, содержащие арбутин: мучница(Arctostaphyllos uva-ursi) и брусника(Vaccinium vitisiaea). Белая береза (Betula alba) содержит
        фенольный гликозид салицин. Его агликон - салигенин, который в организме окисляется до салициловой кислоты. Отвары из березовой коры имеют типичною для салициловой кислоты
        противовоспалительное действие. Поэтому народная медицина предлагает березовую кору для лечения ревматизма, простудных заболеваний, малярии. Агликон салигенин имеет и другое действие.\n
        \t\t\tКУМАРИНЫ И КУМАРИНОВЫЕ ГЛИКОЗИДЫ. До этого времени были открыты кумарины в более чем 150 растительных видах из 30 снмейств. Синтезируются даже из некоторых бактерий и грибов.
        Семейства растений, содержащие наибольше кумаринов: Apiaceae, Leguminosae, Rutaceae, Lamiaceae, Asteracea, Geraniaceae. В малых концентрациях кумарины имеют свойство
        усиливать рост растений и стимулировать образование корней. В больших концентрациях выявляют обратное действие. Установлено более ста видов разных кумаринов.
        В человеческом организме действуют угнетающе на центральную нервную систему. Некоторые их производные имеют спазмолитическое, болеутоляющее и мочегонное действие, а другие
        расширяют коронарные сосуды. Кумарины и особенно фурокумарины очнь абсорбируют ультрафиолетовые лучи. Некоторые представители фурокумаринов используются для лечения витилиго
        и плешивости, которые связаны с чувствительностью к свету. Дикумарол - средство против загущения крови. Эскулин имеет действие, подобное к действию витамина Р. В траволечении
        как кумариновое сырье используется донник желтый (Melilotus officinalis). Народная медицина широко рекомендует донник желтый в форме разных кремов, пластырей и компрессов
        как рассасывающее при воспалении суставов, опухолей, от ударов, ревматической боли, фурункулов и др. Доказано, что травы противодействуют сгущению крови благодаря кумаринам.
        На этой же основе получают некоторые препараты (дикумарин, сикумар, маркумар), которые сегодня применяются в медицине для профилактики и как лечебные средства при тромбозах
        (закупорке вен от сгущения крови). Дикумарол мешает образованию протромбинов в печени и этим уменьшает способность крови создавать сгустки. Такое действие дикумарола может устранить
         только употребление большой дозы витамина К.\n
        \t\t\tФЛАВОНОИДНЫЕ ВЕЩЕСТВА. Это почти все красители. К ним относится много веществ, содержащихся в растениях. Они принают желтый или бледно-желтый цвет многим цветкам,
        но содержатся также в почках, листьях, корнях, корневищах и плодах растений. Встречаются почти во всех видах высших растений, зеленых водорослей, мхах и др. Содержание
        флавоноидов в растениях может варьироваться от следов до нескольких десятков процентов. Флавоноиды принимают участие в процессе оплодотворения растений, но механизм
        биохимических процессов тут не выяснен. Например рутин имеет способность угнетать оплодотворение. Доказано также, что флавоноиды влияют также на рост и развитие растений.
        Бесцветные флавоноидные вещества - это лейкоантоцианы, флавонофлавоны, фловононолы и кахетины. В желтый цвет закрашены флавоны, флавононолы, ауроны и халконы, тогда
        как антоцианы - синие, красные или фиолетовые. Установлено, что в человеческом организме флавоноидные вещества повышают стойкость капилляров, а также увеличивают их
        эластичность и пропускную способность. Кроме того, стимулируют сердечную деятельность, действуют диуретически, антибактериально, угнетают окисление аскорбиновой кислоты
        и адреналина, влияют на обмен йода и кальция. Травы и препараты из них, содержащие флавоноиды, применяют при геморагических диатезах (склонность к кровоизлияниям),
        как предохранитель от инфекционных и токсических возбудителей, капилляротоксикозов, хронических гепатитов, септических эндокардитов, гипертонии и при гиповитаминозе Р и С,
        при кожных болезнях (экземы и дерматитах), некоторых воспалительных процессах и др. В чистом виде к этому времени применют только рутин, который входит в состав
        препаратов рутаскорбин, рутастерол  и др. Он с успехом применяется при геморагии (кровоизлияния) разного происхождения, а чаще всего как профилактическое средство
        в начале развития склероза кровеносных сосудов.\n
        \t\t\tАНТРАХИНОВЫЕ ГЛИКОЗИДЫ. Это группа гликозидов, производных от антрахинонов и полученные из них антрон и антранол. Они очень распространены в растениях.
        Могут легко группироваться не только по похожему химическому составу, а и по подобности фармакологического действия. Чаще всего встречаются агликоны ализарин, хризофан, хризоцин,
        эмодин, фисцион, реин и др. и сопутствующие сахара - примвероза, гликоза, рамноза и др. Очистительное действие антрахинового сырья и препаратов при хронических
        запорах зависит от того, сколько в их состав входит антрахиновых производных, как и от колличества антроновых и антраноловых гликозидов. Такие травы не нужно принимать ежедневно,
        потому что организм привыкает к ним, что приводит к увеличению доз и появления интоксикации. Очистительный эффект антрахинонов проявляется через 10 часов после
        принятия препаратов из трав вседствие возбуждения перистальтики толстого кишечника. Чаще всего применяется артрахиноновое сырье из коры крушины (Cortex Frangulae)  и плодов
        жостера проносного (Fructus Rhamni catharticae). \n
        \t\t\tГЛИКОЗИДНЫЕ СМОЛЫ (гликоретины, конфолвулины). Используются в траволечении как очистительные средства. Они связаны в растениях с разными сахарами - глюкозой,
        рамнозой, фруктозой. Со своей стороны, сахара связаны с летучими органическими кислотами - уксусной, пропионовой, изомасляной и изовалериановой. Гликозидные смолы очень
        раздражают слизистую оболочку рта и горла, имеют раздражающее , очистительное действие, которое усиливает перистальтику, но в больших дозах вызывает тошноту, рвоту, боль в желудке,
        воспаление слизистой оболочки тонкого и толстого кишечника. По этой причине их можно принимать только под контролем врача. Растения. содержащие гликозидные смолы, случаются у нас редко.\n
        \t\t\tСЕРДЕЧНЫЕ ГЛИКОЗИДЫ. К сердечным гликозидам относится прежде всего группа наперстянки шерстистой - Digitalis lanata. Они известны в медицине как сердцеукрепляющие средства,
        которые находят применение при сердечной недостаточности. Много растений. которые сегодня используют с этой целью, в прошлом считались смертельным ядом. Сердечные
        гликозиды синтезируются во многих растительных видах и семействах - наперстянка шерстистая, конвалия, горицвет, чемерник и др. Лекарственные растения, содержащие
        сердечные гликозиды, применяются преимущественно как готовые лекарства из трав, полученные в виде растворов активных веществ из них. Из-за большой токсичности сердечных
        гликозидов использование отваров и чаев  из этих трав очень опасное - их тяжело дозировать, поэтому такие лекарственные формы в современной медицине не применяют.
        Сегодня пользуются готовыми препаратами из трав, активность которых исследована бтологическими методами и стандартизирована.\n
        \t\t\tСАПОНИНЫ. Это те вещества, которые подобно мылу имеют свойство создавать с водой стойкую пену. Такие растения содержат также другие биологически активные вещества с
        вероятным фармакологическим действием - эфирные масла, смолы, фитостеролы, флавоноиды, сердечные гликозиды, танины, очень редко алкалоиды и др. органические и неорганические
        вещества. Сапонины, как и другие группы веществ, отыгрывают активную роль в жизнедеятельности растений. Вероятно, они связывают и блокируют холестерин, который содержится в живых
        организмах. Сапонины влияют и на обмен фосфолипидов. Особое место в растительном метаболизме занимают стероидные сапонины. Признано, что основной источник биогенеза - фитостерины
        и некоторые витамины, присутствующие в растениях. Сапонины активизируют экскреторную деятельность слюнных желез, а также желез ЖКТ.Поэтому благополучно действуют на
        пищеварение некоторые овощи, содержащие сапонины (шпинат, томаты и др.), которые усиливают ресорбцию веществ, которые не ресорбируются или ресорбируются тяжело.
        Так, листья наперстянки, кроме сердечно активных гликозидов, содержат и сапонины. Но раньше их удаляли из препаратов наперстянки, потому что считали ненужными. Сейчас, обращая
        внимание на ресорбционное действие сапонинов, их не удаляют. Введенные в кровяной поток сапонины разрушают оболочку красных кровяных телец, парализуют центральную нервную систему,
        снижают температуру тела и кровяное давление. Они ядовиты, но введенные через ЖКТ почти не ресорбируются. Сапонины очень ядовиты для рыб и червей. Некоторые из них имеют
        антимикотичные свойства.\n
        \t\t\tГОРЬКИЕ ГЛИКОЗИДЫ И ГОРЬКИЕ ВЕЩЕСТВА НЕГЛИКОЗИДНОГО ХАРАКТЕРА. Доказано, что горькие гликозиды раздражают вкусовые рецепторы языка и рефлекторно возбуждают
        слизистую оболочку желудка, в результате чего выделяется большое колличество желудочного сока и повышается его кислотность, а это приводит к улучшению аппетита. Желудочная экскреция
        усиливается от щадящих доз горьких веществ. Прием больших доз иногда дает обратный эффект. Чтобы достичь желанных результатов пищеварения, препараты этих горьких
        веществ принимают за 30 минут до еды. По химическому составу горькие вещества принадлежат к разным группам. \n
        \t\t\tГЛИКОЗИДЫ С НЕУСТАНОВЛЕННЫМ СТРОЕНИЕМ. В растительных организмах найдены гликозиднве вещества, химический состав которых еще не установлен. Растительное сырье, которое
        содержит такие гликозиды - это кора калины (Cortex Viburni), трава водяного перца(Herba Poligoni hidropiperis), листья подорожника (Folia Plantaginis) и др. Калину и водяной перец
        используют как кровоостанавливающее, а подорожник - противовоспалительное и секретолитическое средство.
</string>
    <string name="dubilnie">\t\t\tТанины имеют специфическое свойство превращать  сырую животную шкуру в шкуру для подошв. В последнее время интерес к танинам, особенно к катехиновым,
    значительно увеличился из-за установленное действие витаминв Р. Они повышают стойкость стенок капилляров (иногда сильнее, чем рутин) и уменьшают их пропускную способность,
        усиливают ресорбцию витамина С, снижают содержание холестерина в крови и т.п. Благодаря физиологической активности катехины начинают находить применение как лечебное и
        профилактическое средство. В целом ряде растений дубильные вещества есть главной составляющей частью. В деревянных видах растений дубильные вещества накапливаются в основном
        в коре ствола, а в некоторых травянистых растениях - в подземных частях и листе. В умеренных дозах дубильные вещества создаются на слизистой оболочке на поврежденной коже,
        так называемых коагуляционных мембранах., которые оберегают ткани или иннервирующие окончания и чувствительные нервы, которые лежат под ними, от действия раздражающих агентов.
        Вследствие этого при воспалениях слизистой оболочки полости рта и ЖКТ, а также поврежденной кожи дубильные вещества сопутствуют угасанию воспалительных процессов, боли
        уменьшаются, расширенные кровеносные сосуды сужаются, особенно при бактериальном воспалении слизистой оболочки, не пропускают токсических веществ. Через уплотняющее действие
        на ткани и кровеносные сосуды танины применяют как вяжущее средство при диарее. Настои дубильных веществ используют при проносах, которые возникают вследствие катарального воспаления
        слизистой оболочки кишечника. Кишечный катар может вызвать простуда, частое употребление тяжелоусваиваемой еды или патогенные микроорганизмы. Во всех этих случаях дубильные вещества, с одной
        стороны, уничтожают патогенную флору через блокирование микроорганизмов протоплазмы, а с другой - абсорбируют бактериальные токсины. Дозы дубильных веществ, принятые через рот,
        должны быть умеренными, чтобы не вызвать необратимых последствий для слизистой оболочки, которые могут возникнуть при применении галотанинов. Для внешнего употребления могут быть прописаны
        большие дозы. Исследованиями установлено, что раствор 1 : 10000 уже действует вяжуще. Для приема перорально наилучшие препараты из трав те, которые содержат катехиновые танины,
        поскольку они имеют вяжущее действие, чем галотанины. Дубильные вещества принимают при воспалении слизистой оболочки полости рта, при накожных заболеваниях(экземы, острые
        дерматиты и др.), при локальных гипергидрозах(потение ног), при геморрое, как кровоостанавливающее средство, при небольших внешних кровоизлияниях, солнечных ожогах , обмороженной коже и др.
    </string>
    <string name="alkaloidi">
        \t\t\tPаньше алкалоидами называли такие растительные вещества, которые содержали азот в своей молекуле, имели щелочные свойства и специфическое физиологическое
        действие на человеческий или животный организм. Ныне такое определение считается неточным. В целом алкалоиды -  это продукт распада белковых веществ в растительном
        организме, большинство из них представляют собой гетероциклические соединения. Процесс создания и нагромождения алкалоидов нужно рассматривать в динамике сложной
        взаимозависимости разнообразнейших факторов в каждом растительном виде. Много растительных семейств содержат алкалоиды - Solanaceae, Ranunculaceae, Rutaceae, Berberidaceae,
        Papaveraceae, Menispermaceae, Loganiaceae. Алкалоиды имеют разнообразное и очень существенное значение для жизни растений. Это подтверждается фактом, что концентрация
        алкалоидов неодинакова в разные фазы вегетационного периода или увеличивается при заболевании или повреждении растения. Так после снятия коры хинного дерева новая кора
        содержит почти вдвое больше хинина. Кроме того, растение не отлаживает равномерно алкалоиды во всех органах, а локализует их в определённых местах, чаще всего в корнях
        и листьях. Маковые алкалоиды, например,  накапливаются в молочном соку зелёных коробочек мака. Количество алкалоидов зависит от внешних факторов: климата, высоты над
        уровнем моря, грунта, географического положения и др. Количество алкалоидов в отдельных видах растений колеблется от следов, до нескольких процентов. Алкалоидные травы
        и препараты, полученные из них, находят широкое применение в медицине. Они действуют в организме преимущественно на нервную систему (центральную или вегетативную),
        которую или возбуждают или задерживают данную физиологическую реакцию. Чёткая граница между алкалоидами, которые действуют возбуждающе и алкалоидами, которые действуют
        успокаивающе не может быть, потому что эти два эффекта можно получить при помощи одного и того же свойства, в зависимости от примененной дозы. В медицинской практике
        используются как препараты, полученные из алкалоидного растительного сырья (настойки, экстракты), так и чистые алкалоиды, полученные из сырья в виде солей. Ныне доказано,
        что природная комбинация алкалоидов и и сопутствующие им в растениях вещества лучше усваивается человеческим организмом, их действие более физиологичное и благоприятствующее.
        Сопутствующие вещества - это разные белки, сапонины,  энзимы, красители и др., которые суммарно влияют на ресорбцию, а также на терапевтическое действие главного лечебного
        фактора.
    </string>
    <string name="efirnie_masla">
        \t\t\tЭфирные масла - летучие ароматические вещества растительного происхождения, которые по химическому составу  представляют собой сложные смеси из разных
        органических соединений.  Они создаются в живом растении, выделяются специальными выделительными органами и растворяются в неполярных растворителях (эфире, бензине,
        нефтяном эфире).  большинство веществ,  из которых состоят эфирные масла - это производные углеводов:  спирты, фенолы, альдегиды, кетоны,  окислы, сложные эфиры и др.
        В их элементарном составе находят С, Н и О ( углерод, водород и кислород).  Чаще всего они содержат терпены и их кислородные производные.  Физиологическая роль эфирных
        масел в растениях разнообразна -  они выполняют защитную функцию,  привлекают  насекомых,  которые их опыляют.  Из общих фармакологических свойств эфирным маслам
        свойственно антисептическое и дезинфицирующее действие.  Кроме того,  они способны слабее или сильнее раздражать кожу.  Для этого назначают скипидарное, розмариновое,
        камфорное масла и др.  Они входят в состав многих мазей,  которые прописывают при ревматизме,  невралгии  и простудных заболеваниях.  Некоторые эфиромасляные растения
        используют как мочегонное средство,  связанное с раздражающим действием на почки.  эфирные масла сильно раздражают слизистую оболочку ротовой полости желудочно-кишечный тракт.
        В малых дозах они усиливают слюновыделение и секрецию желудка,  улучшают пищеварение.  Это достигается употреблением эфиромасельных растений  как приправы в еду
        ( корица,  гвоздика,  мята и другие).  Значительная часть принятых через рот эфирных масел из группы отхаркивающих проходит при дыхании через лёгкие,  чем достигается
        дезинфекция бронх.  В таких случаях чаще всего назначают анисовое  или  эвкалиптовое  масло,  масло укропа и чабреца.  Некоторые масла имеют хорошо выраженное
        противовоспалительное действие ( например масло ромашки).  Ветрогонно  действует масло из Аниса,  укропа,  кориандра,  тмина и др.  Ряд эфирных масел  и эфирного
        сырья ( чабрец,  лебеда,  полынь противоглистный и другие)   применяют как средство от глистов.  Эфирные масла,  которые содержат составляющие производных терпенов,
        имеют приятный парфюмный запах  и используются в парфюмерии и косметике.
    </string>
    <string name="vitamini">
        \t\t\tВитамины —  это органические соединения разнообразной химической природы.  Незначительная часть из них синтезируется в организме,  а большинство употребляется с едой.
        Потребность человеческого организма в витаминах удовлетворяется совсем малыми количествами,  но постоянное их  прибывание  в кровопоток,  безусловно,  необходимо для
        нормального протекания многих химических процессов и поддержания физиологических растрат в тканях и органах.  Отсутствие витаминов приводит к ярко выраженному
        патологическому состоянию организма,  а именно:  нарушение обмена веществ и функций нервной системы и других расстройств.   Всё это определяется как авитаминоз.
        Установлено,  что биологическая активность большинства витаминов связана с их участием как ферментов в энзимных системах,  которые катализируют обменные процессы в организме.
        По растворимости в воде и масле витамины классифицируют на две группы.   К растворимым в масле принадлежат витамины A, D, E и К,   а  растворимые в воде —
        витамины С, В-комплекс, Р, РР и др. Некоторые  витамины употребляются с продуктами в форме  провитаминов,  которые в организме превращаются в необходимые витамины.
        Продукты растительного происхождения содержат в большинстве своем  необходимые для человека витамины.  Для многих людей растительные продукты служат основным источником
        жизненно необходимых витаминов.  Кроме того,  некоторые растения настолько богаты одними или другими витаминами,  что могут быть не только средствами профилактики для
        лечения гипо- и  авитоминозов, а и  применяются для лечения других заболеваний,  при которых целесообразно принимать определённые витамины в повышенных дозах. \n
        \t\t\tВИТАМИН А (аксерофтол, ретинол) очень распространён в природе.  Присутствующий в некоторых продуктах животного происхождения ( рыбий жир,  печень,  молочные
        продукты и др.).   Но только  половина необходимой суточной нормы витамина А удовлетворяется этими продуктами.  Остальное приходит из растительных продуктов,
        в которых содержится пигментный каротин,  что в организме под влиянием фермента каротиназы превращается в витамин А.  Но каротин ( провитамин А) втрое слабее от
        витамина А,  вследствие чего его необходимо употреблять в три раза больше.  Если суточная норма  для организма витамин А —  1,5 мг,  то каротина  необходимо 4,5 мг.
        Самые богатые на каронтин плоды той части растений,  которая окрашена в оранжево-красный или зелёный цвет.  Много каротина в моркови,  в красном перце, помидорах,
        крапиве,  шпинате,  салате,  зелёном  луке,  петрушке, щавеле,  персиках,  абрикосах,  шиповнике и др. Поскольку  каротин и витамин А накапливаются в организме и
        излишки их могут удерживаться более года,  целесообразно в летне-осенний период употреблять больше продуктов,  содержащих этот витамин.  Так,  резерв витамина А в
        тканях может растрачиваться в течение  двух-трёх лет.  Отсутствие или недостаточность в продуктах витамина А приводит к нарушению процессов обмена, торможению роста,
        истощению,  нарушению функций нервной системы,  снижению функций разных желёз,  ороговению кожи,  снижению резистентности организма и стойкости против инфекций.
        Одним из серьёзнейших  последствий отсутствия витамина А есть " куриная слепота",  которая выражается утратой остроты зрения,  особенно в сумерках и темноте.  Поэтому люди,
        работа которых связана с напряжением зрения ( пилоты,  машинисты,  шофёры,  редакторы,  писатели,  корректоры и др.),  должны употреблять повышенное количество витамина А.
        Как лекарственное средство он применяется при заболеваниях кожи, глаз,  печени,  при инфекционных заболеваниях,  атеросклерозе,  гипертонии и тиреотоксикозе. \n
        \t\t\tВИТАМИН В1 (тиамин, аневрин) содержится в небольшом количестве во многих растениях, но наибольше его в зародышах пшеницы, рисовых высевках, овсяной каше,
        зеленом горохе, пшеничном хлебе, зернах гречки и др.  Особенно в большом количестве встречается в свинном мясе.  Суточная норма взрослого человека - 2-3 мг.
        Поскольку витамин B  не накапливается в организме,   то необходимо периодическое его  поступление в организм с продуктами.  При тяжёлой физической работе,
        углеводной еде,  в большую жару необходимость витамина B возрастает.  Этот витамин  способствует росту организма.  Справляет нормализующее  влияние на перистальтику
        желудка и кислотность желудочного сока,  влияет на жировой обмен,  сердечно-сосудистую и нервную системы,  функцию желёз внутренней секреции.  Недостаточность в еде
        витамин B приводит к неполному сгоранию углеводов и отложению в организме продуктов промежуточного обмена,  которые особенно вредно действуют на периферическую нервную систему.\n
        \t\t\tВитамин В2 (рибофлавин)  содержится в грибах,  овощах и др. Из  растительных продуктов самые богатые на витамин B2 зелёный горох,  пшеничный хлеб,  зёрна гречки;
        животного происхождения -  мясо,  печень,  почки,  коровье молоко,  яйца.  Суточная норма у взрослого человека - 2.5-3мг.  Необходимый для синтеза белков,  жиров,
        принимает участие в процессе кроветворения,  влияет на рост и развитие плода,  оберегает глаза от вредного воздействия ультрафиолетовых лучей.  При недостаточности
        витамина B2 выявляют воспаление губ,  слизистой оболочки ротовой полости,  языка,  который становится багрово-красным,  набухает,  появляются раны  и язвы в уголках губ.
        Возникает дерматит на лице и грудях,  воспаление слизистой оболочки ротовой полости и роговицы глаз,  жжение и светобоязнь.  Наблюдается утрата аппетита,  головные боли,
        резкое снижение  работоспособности.  Как лечебное средство витамин B2 применяется при некоторых заболеваниях системы пищеварения,  сердца,  эндокринной системы,  кожа, глаз,
        инфекционных заболеваниях и в акушерской практике. \n
        \t\t\tВИТАМИН В3 (пантотеновая кислота)  встречается в продуктах растительного и животного происхождения.  Необходимый для нормального обмена веществ,  влияет на процессы окисления,
        способствует росту эпидермальной ткани.  Богатые на витамин B3 орехи, бобовые растения, картофель, зерновые продукты. Суточная норма - 10мг.  Признаки,  которая характеризует недостаточное
        количество витамина B3 в еде, неточно выражены.  Описано его недостаточность в период беременности.  Может случиться преждевременное рождение ребёнка,   недостатки в его развитии
        или смерть новорождённого. \n
        \t\t\tВИТАМИН B6 (перидоксин )  содержится в значительном количестве во многих продуктах животного происхождения и меньшем количестве в некоторых бобовых растениях,
        овощах,  плодах,  лекарственных растениях и др.  Источник витамина B6 -  пивные дрожжи,  пшеница,  ячмень,  просо,  кукуруза,  фасоль и особенно бананы.
        Взрослому человеку необходимо до 2 кг витамина В6 круглосуточно.  Этот витамин принимает участие в обмене веществ,  прежде всего белковом и жировом,  стимулирует
        кроветворение,  развитие природного иммунитета к некоторым заболеваниям,  желчевыделению,  увеличивает кислотность желудочного сока.  Недостаточность этого витамина
        вызывает судороги и припадки у новорожденных,  гипохромную анемию у взрослых,  утрату аппетита,  тошноту,  сонливость,  повышенную раздражительность и психические реакции,
        сухой дерматит лица,  головы, шеи, грудей,  воспаление ротовой полости,  языка,  коньюктивита.  Поскольку витамин B6 встречается часто в продуктах животного и
        растительного происхождения,  болезненные явления из-за его недостатка выявляются очень редко.  Этот витамин успешно применяется  при лечении атеросклероза,
        печёночных и почечных заболеваний,  гастрита,  туберкулёза,  малокровие,  заболеваний нервной системы и некоторых интоксикаций. \n
        \t\t\tФОЛИЕВАЯ КИСЛОТА есть в животных и растительных продуктах в очень малом количестве. Биологически активная форма этого витамина создается в процессе пищеварения.
        Источник фолиевой кислоты - салат, шпинат, капуста, картожель, помидоры, бобы, зеленая фасоль, пшеница, пивные дрожжи и др. Именно за счет этих продуктов обеспечивается большая часть
        суточной нормы фолиевой кислоты - 2-3мг. Недостаточное количество этого витамина синтезируется в кишечнике кишечной палочкой. Значительно повышается потребность в этом витамине в
        период беременности, при родах и во время кормления ребенка. Первостепенное значение имеет фолиевая кислота в соединении с витамином В12 в процессе кроветворения. Она
        принимает участие в белковом и жировом обмене. При неправильном питании (отсутствии или ограничении животных белков и овощей) может возникнуть недостаточность фолиевой кислоты,
        что выявляется в тяжелых воспалениях языка и слизистой оболочки ротовой полости, резком снижении кислотности желудочного сока, слабости и малокровии. Фолиевая кислота применяется при
        лечении анемии (в соединении с витамином В12), атеросклероза и др. \n
        \t\t\tПАРААМИНОБЕНЗОЙНАЯ КИСЛОТА  находится в некоторых животных продуктах и в растениях.  Из растительных продуктов самыми богатыми на парааминобензойную кислоту грибы,
        рис,  зародыши пшеницы,  семена многих растений,  шпинат и др. Она  входит состав фолиевой кислоты и собственно этим определяется её значение для организма.
        Количественная суточная норма точно не установлена,  а как лечебное средство она облегчает протекание пятнистого тифа и предотвращает интоксикации от некоторых препаратов
        ( мышьяка,  паратов сурьмы и др.). \n
        \t\t\tВИТАМИН В12 в растениях практически отсутствует. Содержится в животных продуктах. Принимает участие в белковом и жировом обмене и улучшает состак крови. \n
        \t\t\tВИТАМИН В15 (пангамовая кислота)  Встречается во многих семенных зародышах,  проростках некоторых растений,  в миндале и других пищевых продуктах.  Суточная норма - 2мг.
        Пангамовая кислота  активизирует окислительные процессы в клетках,  стимулирует надпочечники,  способствует обновление печёночной ткани.  В результате витамин B15 применяется
        в комплексном лечении некоторых сердечных заболеваний,  атеросклероза,  заболевание печени,  особенно тех,  которые возникают вследствие хронического алкоголизма. \n
        \t\t\tХОЛИН (витамин из группы В)  содержится преимущественно в животных продуктах -  желтках яиц,  ветчине,  печени,  селёдке, семге,  раках,  а в растительных -  в пшенице,
        в зародышах пшеничных зёрен,  овсе,  ячмене, сое.  Суточная норма в холине - 250-600мг. Он принимает участие  в жировом и холестериновом  обмене,  регулирует откладывание
        этих веществ в тканях.  В виде ацетилхолина есть медиатором в передаче нервных импульсов к периферийной нервной системе.  При недостаче холина возникает местная инфильтрация
        печени,  некроз печёночной ткани,  развитие цирроза,  даже злокачественное перерождение.  Достаточное количество холина  не только предотвращает,  но и даже может
        ликвидировать жировое перерождение печени.  Поэтому холин используется для профилактики и лечения заболеваний печени. Наряду с этим холин  уменьшает развитие
        атеросклеротических бляшек в стенках аорты и сосудов,  которые имеют важное значение для профилактики и лечения атеросклероза. \n
        \t\t\tИНОЗИТ (витамин группы В) есть в растительных продуктах в виде фитиновой кислоты и ее кальцевой соли - фитина.  Содержится в зелёном горохе,  зелёных бобах,  персиках,
        капусте,  зеленом луке, грушах,  помидорах,  моркови.  Встречается ещё и в некоторых животных продуктах.  Инозит принимает участие в жировом обмене.
        Снижает уровень холестерина в крови и благодаря этому снижает возможность развития атеросклероза.  Необходимая суточная норма - 1-1,5г.\n
        \t\t\tВИТАМИН D  содержится в продуктах животного происхождения и совсем в незначительных количествах в грибах и некоторых высших растениях.  Этот витамин даёт
        противорахитные свойства.  Известно несколько веществ,  которые имеют подобные свойства,  их обозначают как витамины D2,  D3 и т.д. Недостача  витамина D у детей приводит
        к рахиту.  Наблюдается нарушение развития зубов и ногтей,  слабость мышц и в связи с этим опускание стенок живота.  Больные дети отстают в физическом и психическом развитии,
        часто болеют на инфекционные заболевания.  Как лечебное средство витамин D принимают при некоторых заболеваниях кожи и судорожных состояниях ( при нарушении функции
        паращитовидной железы).  В то же время излишек витамина может привести к интоксикации. \n
    </string>
    <string name="vitamini2">
        \t\t\tВИТАМИН Е (токоферол)  наибольше в зелёных бобах,  зелёном горохе,  салати, овсе,   пшенице,  кукурузе.  Содержится также в большом количестве в растительных маслах -
        соевом,  кукурузном,  подсолнечном.  Суточная норма его - 20-30мг. Основное  депо витамина Е в организме -  жировые ткани,  которые содержат 9/10 его количества.
        Витамин Е принимает участие в углеводном,  белковом и жировом обмене,  улучшает всасывание и усвоение витамина А,  стимулирующе действует на  мышечную систему,
        улучшает пищеварение и доставку крови мышцам матки,  что имеет очень важное значение при беременности.  При недостатке витамина Е возникает нарушение обмена веществ,
        тяжёлое поражение разных органов и систем.  Как лечебное средство витамин Е вместе с некоторыми другими препаратами принимают при ослаблении половой функции,
        при заболеваниях нервно-мышечной системы,  расстройствах периферийного кровообращения,  тромбофлебите и трофических язвах,  заболевание печени, кожи, глаз,  при атеросклерозе,
        гипертонии и др. \n
        \t\t\tВИТАМИН Н (биотин)  содержится в горохе, сое,  бобах,  цветной капусте,  луке,  грибах,  пшенице и многих других растениях,   а также в желтках куриных яиц,
        говяжьей печени,  свиных почках,  сердце.  Суточная норма этого витамина точно не установлена.  При рациональном питании его поступает в организм необходимое количество.
        Витамин H принимает участие в обменных процессах кожи.  Недостаточность витамина H при клиническом эксперименте приводила к воспалению кожи с побелением,  серой пигментации
        на коже шеи,  рук, ног,  повышению чувствительности кожи,  воспалению языка,   тошноте,  анемии и гиперхолестеринемии. \n
        \t\t\tВИТАМИН К (филохинон)  содержится в шиповнике,  помидорах,  в зелёном горохе,  моркови,  миндале,  бобах,  ягодах.  Известно несколько веществ,  обозначенных
        как витамин К.  Одна из них - витамин К 1 -  создаётся в зелёных частях растений и хлоропласте, вторая - витамин К2 -  в бактериях,  которые находятся в толстом кишечнике
        человека.  Витамин К необходим для нормального сгущения крови,  принимает участие в создании протромбина в печени.  Нехватка этого витамина может вызывать множество
        малых подкожных и внутреннемышечных кровоизлияний,  а при травмах —  кровотечения,  опасные для жизни.  Кроме того,  витамин К влияет на сократительные свойства мышц,
        усиливает сокращение и перистальтику желудка и кишечника,  принимает участие во внутреннеклеточном окислении и обмене веществ.  Заболевания,  связанные с недостатком
        витамина К в еде,  практически не встречаются,  поскольку он вырабатывается из полезных бактерий в кишечнике.  Авитаминоз К может возникнуть заболеваниях жёлчного
        пузыря и других болезнях,  когда не поступает желчь в двенадцатиперстную кишку и нарушается усвоение жиров,  которые растворяют витамин К.  Недостаточность его может
        наблюдаться при заболевании кишечника,  в котором проходит его производство и всасывание.  Новорожденные,  в кишечнике которых ещё нет бактерий,  которые вырабатывает
        витамин К,  получают его с едой.  Дневная потребность - 10-15мг. Как лечебное средство успешно применяется при  при лёгочных и желудочно-кишечных кровотечениях,
        геморрагических диатезах у новорожденных,  в хирургической практике,  а также при некоторых видах заболеваний кишечника печени и лёгких. \n
        \t\t\tВИТАМИН Р (рутин) содержится в овощах, ягодах, цитрусовых плодах, чае. Этот витамин снижает проникновение стенок кровеносных сосудов. Применяется при
        геморагических диатезах, гипертонии, язвенной болезни желудка и двенадцатиперстной кишки, при некоторых болезнях печени и желчного пузыря, заболевании глаз, кожи,
        отравлениях и в вакушерской практике. Витамин Р часто комбинируется с витамином С. \n
        \t\t\tВИТАМИН РР (никотиновая кислота) содержится во многих травянистых растениях, бобовых культурах, фруктах, овощах, частично сиртезируется в организме из аминокислоты
        триптофана. Дневная норма - 15-20мг. ВитаминРР необходим, поскольку входит в состав ферментов, которые принимают участие в окислительных процессах. При его недостаче
        ухудшается аппетит, появляются боли в желудке, тошнота, расстройство пищеварения, ухудшение памяти. При длительной недостаточности витамина РР развивается пелагра, появляются также
        тяжелые поражения ЖКТ, кожи, центральноц нервной системы, возникают психические расстройства. В появлении пелагры большую роль отыгрывает и нехватка витаминов В1, В2, В6. Никотиновая
        кислота находит свое применение при лечении атеросклероза и других заболеваниях сердечно-сосудистой системы, дыхательных органов, органов пищеварения и нервной системы, кожи, глаз и диабета.\n
        \t\t\tВИТАМИН С (аскорбиновая кислота) содержится в шиповнике, ягодах, персиках, лимонах, смородине, крыжовнике и других плодах. Из овощей богаты на витамин С зеленый и красный лук,
        перец, хрен, петрушка, укроп, шпинат, помидоры и др. В среднем возрасте человек требует до 70мг витамина С ежедневно, а ребенок - до 50мг. При тяжелой физической работе, в период беременности
        и кормлении ребенка доза должна увеличиваться до 100-120мг. Аскорбиновая кислота принимает участие в обмене нуклеиновых кислот, в обмене и синтезе стероидных гормонов коры надпочечников
        и щитовидной железы, в окислении многих аминокислот и в синтезе веществ, необходимых для построения соединительной и костной ткани. Витамин С обеспечивает нормальную проницаемость
        карилляров, повышает эластичность и стойкость кровеносных сосудов, отыгрывает важную роль в поддержании природного и приобретенного иммунитета организма к инфекционным болезням.
        Хроническая недостаточность витамина С приводит к появлению цынги. Ныне она встречается редко. Более часто бывают легко выраженные скрытые формы нехватки витамина С. В таких случаях
        снижается трудоспособность, появляется апатия, быстрая утомляемость, уменьшается сопротивляемость к токсическим веществам, к влиянию низких температур, человек становится
        восприимчивым к простуде, гриппу и др. инфекционным заболеваниям, труднее заживают раны, как и сломанные кости. Недостача витамина С приводит также к изменению стенок сосудов
        и созданию благоприятных условий для развития атеросклероза. Чтобы восполнить нехватку витамина С, необходимо употреблять достаточное количество растительной еды - природного источника
        аскорбиновой кислоты. В зимне-весенний период, еошда количество витамина С в организме значительно снижается, можно принимать синтетические витамины. Как лечебное средство
        витамин С применяется при атеросклерозе, разных заболеваниях сердечно-сосудистой системы, легких, печени, почек, эндокринной и нервной системы, заболеваний крови, суставов при
        туберкулезе и отравлениях химическими веществами. \n
        \t\t\tВИТАМИН F представляет собой смесь ненасыщенных жирных кислот - леноловой, линоленовой, арахидоновой, которые содержатся в растительных маслах (подсолнечном, кукурузном,
        гороховом, соевом, оливковом, льняном и др.) и в животных жирах. Дневная норма витамина F - от 1-2г. Конечно целесообразно употреблять 20-30г растительного масла ежедневно.
        Витамин F помогает усвоению жиров, принимает участие в жировых обменных процессах кожи, влияет на процессы лактации и размножения, снижает уровень холестерина в крови. Пэтому витамин F
        приеняется в лечении атеросклероза и некоторых накожных заболеваниях (экземы, язвы и др.). \n
        \t\t\tВИТАМИН U содержится в капусте и некоторых доугих овощах. Имеет выраженное противоязвенное действие, благоприятно действует на кровообращение мозга и коронарное кровообращение
        при атеросклерозе, помогает в лечении некоторых кожных заболеваний.
    </string>
    <string name="enzimi">
        \t\t\t Энзимами  или ферментами называют таких белковые соединения,  которые в организме отыгрывают роль биологических катализаторов.  Их биосинтез происходит
        в живых клетках.  Энзимы катализируют почти все биохимические превращения,  которые регулируют не только нормальные, а и  патологические биологические процессы.
        Без участия их соединений жизнь вообще невозможна.  Большая часть энзимов построена из наипростейших  белков (протеинов)  и имеет название однокомпонентных энзимов.
        Все остальные энзимы,  которые,  кроме белков,  содержат другие группы соединений -  углеводы,  липиды,  металлы -  так называемые кофакторы,  обозначаются как
        двухкомпонентные энзимы:  их белковая составляющая часть называется апоэнзимом,  а комплекс белковых соединений и небелковых  составляющих частей -  холоэнзимами.
    </string>
    <string name="fitoncidi">
        \t\t\tФитонциды - это вещества с разным химичнским составом, которые имеют свойство убивать некоторые микроорганизмы.  По свойствам они подобны до эфирных масел
        с той разницей,  что более или менее летучие. Находятся  почти во всех растениях.  Некоторые фитонциды выполняют защитные функции,  как правило защищают растения от
        вредителей.  Фитонциды содержатся в чесноке, луке,  хрене,  молодых шишках ели,  лимоне,  тысячелистнике и др. Фитонцидное  сырьё применяется в лечении некоторых заболеваний,
        вызванных микроорганизмами.
    </string>
    <string name="microelementi">
        \t\t\tРастения содержат некоторые элементы, присутствие которых повышает лечебные свойства витаминов и позволяет принимать их в больших дозах.  Девять химических
        элементов входят в состав человеческого организма -  углерод,  водород,  кислород,  фосфор,  калий,  кальций,  магний,  серебро,  железо,  которые составляют почти 99%.
        Остальные 1-2% -  это кобальт,  йод,  цинк,  медь,  бор,  молибден и другие,  которых к человеческому организму нужно от   от микро количества до десятых или сотых частей
        процента. Вот почему такие элементы называют микроэлементами.  Элементы,  содержание которых в организме не превышает миллионной или миллиардной части процента,
        называют ультрамикроэлементами.  К ним принадлежат радий,  уран, торий, лантан, самарий и др. Микроэлементы, жадаже которые содержатся в мизерных количествах, безусловно,
        необходимы для  нормального функционирования здорового организма,  в этом плане между ними разницы нет.  Установлено,  что микроэлементы или их комплексы,
        которые попадают с природных растительных веществ в организм,  не вызывает токсических явлений,  даже если они в излишках.  Некоторые ткани и органы человеческого
        организма имеют выборочную способность к усвоению определённых микроэлементов:  например,  кадмий отлаживается в почках,  цинк и никель -  в поджелудочной железе,
        литий и тяжёлые металлы концентрируются в форменных элементах крови,  алюминий и кремний -  в плазме крови.  В ядрах нервных клеток головного мозга находится большое
        количество микроэлементов, один из них равномерно распределяется в мозге, а другие концентрируются в разных его отделах.  Присутствие микроэлементов в организме и их
        концентрация в определённых органах и тканях не случайно,  она отыгрывает биологическую роль в процессах жизнедеятельности организма.  Радиоактивные элементы также
        концентрируются в определённых органах.  Так в мозгу человека содержится определённое количество радия,  а в растительных он концентрируется в корневой системе.
        Ультрамикроэлементы входят в состав всего организма как природные радиоактивные элементы.  От их нехватки нарушается обмен веществ,  снижается жизнедеятельность
        отдельных клеток,  тканей и в целом всего организма.  Заболевания,  возникающие вследствие этого,  можно лечить только внесением в организм недостаточных радиоэлементов.
        Каждый микроэлемент или ультрамикроэлемент исполняет  специфическую физиологическую роль в человеческом организме и его нельзя заменить другим.  Он принимает участие в
        создании определённых витаминов,  ферментов,  гормонов и других веществ,  связанный с биохимическим процессом.  Так все процессы обмена веществ в организме,  включая и
        внутриклеточные,  протекают с обязательным участием определённых химических элементов -  марганец необходим для создания витамина C,  а кобальт -  витамина B12.
        Кобальт входит в состав поджелудочной железы,  которая регулирует углеводный обмен организма,  медь стимулирует действие гормонов гипофиза,  йод входит в состав
        гормонов щитовидной железы.  Медь очень активно принимает участие в обмене веществ,  в процессе дыхания тканей,  особенно в процессе создания крови вместе с железом
        и кобальтом.  Биологическая роль многих микроэлементов ещё недостаточно изучена,  назначение ич для поддержания здоровья организма безусловно.  В этом значении
        траволечение -  природный путь для доставки микроэлементов.  При лечении больного организма растениями,  даже когда неизвестно,  какого точно элемента из микроэлементов
        не хватает,  очень часто получают благоприятный эффект и жалобы пропадают.  Принятие их из растительных организмов физиологическим способом эффективней,  чем лечение
        чистыми химическими средствами.  В этом отношении растительный организм более идеален,  чем человеческий,  потому что из неорганических веществ может создавать органические,
        за счёт которых поддерживается жизнь и развитие его,  а высшие животные и человек,  которые не синтезируют  и без которых не могут поддерживать свою жизнедеятельность.
        Таким образом,  функционирование организма человека зависит и еще долго  будет зависеть от растительного мира.
    </string>
    <string name="fitoterapia_i_bio_nauki">
        \t\t\t Траволечение -  прикладная биологическая наука,  которая имеет своё место в комплексном лечении некоторых заболеваний.  Она занимается научно обоснованным
        лекарственными растениями и частями их или в высушенном виде,  полученными из них соками,  спиртовыми,  водными,  спиртовоэфирными,  масляными,  глицериновыми и другими
        настойками,  изготовленными по технологии,  которая обеспечивает присутствие как можно большего количества биологически активных веществ,  которые  содержатся в
        растительном сырье. В современных условиях развития медицины траволечения,  превращает народную медицину,  осмысливая её на современном уровне.  Повседневной практике
        фитотерапевта наблюдают результаты траволечения и проверяют опыт предыдущих поколений,  собирают новые данные,  связывают их с современными взглядами в области медицины,
        дополняют их и обогащают.  За последние десятилетия траволечение поставлено на научную основу.  В частности,  расширены фитохимические  исследования трав,  разрабатываются
        методы определения содержания в них действующих веществ,  изучаются механизмы их создания,  прослеживаются внешние и внутренние факторы,  которые влияют на качественное
        и количественное их содержание.  В прошлом народная медицина использовала только дикорастущие растения.  Сейчас из-за уменьшения природных запасов всё больше вводятся
        в культуру лекарственные растения.  Культивирование лекарственных растений даёт возможность при помощи агробиотехнологических методов выращивать сорта с высоким содержанием
        активных веществ,  витаминов,  энзимов,  микроэлементов и другое.  Каким образом,  перечень количественного содержания лекарственных составных частей можно
        фиксировать в тесных границах,  тогда как у дикорастущих видов изменчивость намного большая и безграничная.  При сравнительном исследовании биохимического состава
        растений могут быть установлены похожие по химическому составу и лечебным действием,  что позволяет по потребности заменять одно растение другим с целью достижения
        большего эффекта,  а также препятствовать применению дорогой завезенной травы.  Кроме того следует отметить,  что количественный состав лекарственных растений
        обозначают не только генетические возможности растительного вида, а и  климатические и грунтовые условия,   в которых он развивается.  Количественное содержание
        активных веществ в лекарственных растениях,  которые происходят с разных районов страны,  варьирует в очень широких границах.  Теперь установлено,  что в человеческом
        организме происходит почти 15.000 биохимических реакций,  5.000 из них признают основными.  Есть ли все реакции проходят нормально,  в организме происходит правильный
        обмен веществ,  который и есть признаком того,  что организм здоров.  В противном случае функции  соответствующих клеток,  тканей и органов распространяются и они
        начинают болеть.  Сначала нарушенные функции могут быть компенсированы регулирующими механизмами организма и они не будут замечены.  Позже появляется больное состояние,
        которое уже требует внешней помощи.  Для гармоничного протекания обмена даже только в клетках необходимо участие целого ряда химических веществ,  витаминов,  энзимов,
        микроэлементов.  Человеческий организм воспринимает их более природно в виде продуктов растительных клеток,  которая построены и функционируют подобно к животным клеткам.
        Именно поэтому методы лечения травами и их биологически активными элементами более физиологичны,  чем современная химиотерапия. При лечении травами нужно знать что
        активные вещества некоторых растений, например наперстянки шерстистой и беладонны, сильнодействующие, тогда как вещества ромашки или мяты имеют слабое действие.
        Травы с мягким действием нетоксичные и могут применяться длительное время при хронических заболеваниях.  Сильнодействующие растения рекомендуются с целью быстрого и
        значительного эффекта.  Растительное сырьё с мягким действием применяется с целью профилактики или при реабилитации после разных болезней.  Например,  цветы и плоды
        боярышника назначают для предотвращения дегенеративным болезням сердечно-сосудистой системы в период восстановления в домашних условиях,  ромашку -  при стойких желудочных
        заболеваниях,  одуванчик -  при длительном лечении ревматизма.  Другие травы применяют в виде ванночек,  припарок,  растираний и др.  самостоятельно или в комбинации с
        другими природными  лечебными средствами.  Некоторые из лечебных трав имеют побочное действие,  из-за которого они стают предметом изучения токсикологии.  Фитотерапевты
        должны хорошо различать их и уметь вводить в лечение без риска,  чтобы не вызывать аллергических реакций и токсических явлений.  Самолечение травами неподготовленными
        личностями также опасно.  Типичными есть повреждения толстого кишечника от длительного и неправильного применения растительного сырья ослабляющим действием,  что приводит
        к нарушению водно-солевого обмена,  слабости и млявости.  При длительном принятии корня солодки могут появиться опухлости,  брадикардия,  повышение кровяного давления.
        Сырой сок картофеля может спровоцировать атропиноподобные явления из-за присутствия солонина.  При лечении сильнодействующими травами можно допустить  передозировку,
        которая приведёт больного к очень большой опасности.  Для успешного применения траволечения необходимо,  чтобы фитотерапевты имели солидную подготовку и достаточно знаний
        в области биологических наук.  Траволечение может и должна развиваться в тесной связи с современной медициной,  биологией,  биохимией,  фитохимией,  физиологией,
        фармакологией,  фармакогнозией,  токсикологией, физиотерапией и др.
    </string>
    <string name="sbor_trav">
        \t\t\tРастительное лечебное сырьё получают из лекарственных растений,  собранных в соответствующую пору года и приготовленных в определённый срок и в определённых условиях.
        Собирание каждой травы соответственно к её специфичности  благоприятных метеорологических условий и в разное время дня.  Ныне установлено,  что солнечное освещение,
        температура,  суточные циклы,  фаза развития растений,  количество грунта имеют особенное значение для обмена веществ в растениях и биосинтеза в них биологически активных
        соединений,  а также для их распределения в разных частях растений -  корнях,  листьях,  в цветках,  плодах.  Рано утром листья дурмана значительно богаче на алкалоиды,
        чем вечером.  Противоположное отмечено для других активных веществ -  у наперстянки ночью распадается гликозид,  поэтому её листва обедняется на  физиологически
        активные вещества.  Именно поэтому собранные после обеда листья digitalis( наперстянки)  богаче на гликозиды,  чем собранное утром.  Как правило,  алкалоидные растения
        в тени содержат меньше алкалоидов.  Проследив биохимию разных фаз развития растения,  ныне установлена научно-обоснованные сроки собирания их с целью получения самого
        богатого на активные вещества урожая.  Есть районы,  где пролесок полностью терапевтически активного алкалоида галантамина,  в некоторых районах ромашка не имеет своего
        основного элемента,  который придаёт ей лечебных свойств, - хамазулена;  есть местности,  где плоды шиповника самые богатые на витамин C,  тогда как в других районах
        содержание этого витамина В плодах шиповника мизерный.  Собирают травы вручную или механизировано.  При ручном собирании свежие стебли,  цветы,  почки,  корни,  ветки
        складывают в соответствующую тару:  ящики,  корзины,  мишки и так далее.  С травами нужно обращаться осторожно,  чтобы они не мялись,  не повреждались при перевозке к
        месту,  где будет начата подготовка сырья или сушение его.  Соответственно от вида растения и его растительных органов,  из которых нужно получать лечебное средство,
        необходимо придерживаться сохранения требований,  характерных для каждого лекарственного растения.  С момента собрания в растении происходят процессы,  которые нужно
        правильно направлять,  чтобы получить качественное лекарственное сырьё,  что обеспечит самый благополучный терапевтический эффект.  В некоторых лекарственных растениях
        под воздействием энзимов во время сушения изменяется химический состав активных веществ.  Иногда такие изменения желанны,  а в других случаях вредны.  При собирании трав
        основной заботой есть сохранение мест,  где они растут.  Для этого необходимо придерживаться определённых правил.  Прежде всего следует оставлять отдельные экземпляры для
        размножения,  чтобы быть уверенным в результате будущего собирания в следующем году.  Число таких экземпляров определяется конкретными условиями.  Если собирается надземная
        часть,  то ни в коем случае нельзя вырывать растения с корнем.  Травы собирают соответствующими инструментами -  ножницами,  ножами,  специальными приспособлениями для
        собирания ромашки и др.  Один из методов сохранения природных зарослей дикорастущих лекарственных растений -  это периодическая эксплуатация разных их участков. В растительном
        организме постоянно происходят биохимические процессы, поэтому, собирать отдельные органы растений следует тогда, когда в них собрано наибольшее количесьво лечебных веществ.
        Для этого необходимо придерживаться таких правил :\n
        \t\t\tа) цветки собирать перед полным их цветением, а не после того, как они отцветут, и ни в коем случае не при создании плодов;\n
        \t\t\tб) листья собирают только тогда, когда они полностью развитые, имеют природный цвет, не поедено насекомыми и не повреждено. Много из них нельзя рвать с черешками;\n
        \t\t\tв) стебли отрезают длиной 20см от верхушки стебля до корня, ни в коем случае их нельзя срывать(исключением может быть только одуванчик, стебли которого
        собираются вместе с корнем). Не следует собирать стебли, цветки которых еще не расцвели или уже отцвели. Также листь и стебли должны сохранять свой природный вид и цвет. \n
        \t\t\tг) кору отделяют от назначенных на вырубку деревьев весной, когда начинает движение сок(перед развитием листьев). Используют кору только здоровых, не поврежденных веток.
        При очищении коры нельзя домешивать древесину с веток. Естественно заготавливают кору от веток молодых деревьев;\n
        \t\t\tд) почки отрезают в период их развития. При собирании не следует к ним прикасаться руками, а отрезать так, чтобы они падали прямо в корзину, в которой будут перенесены к месту
        сушения;\n
        \t\t\tе) семена и плоды обычно собирают непосредственно перед полным их созреванием. У растений, плод которых имеет вид коробочки или стручка, семена собирают перед их растрескиванием;\n
        \t\t\tж) подземные части растений (корень, корневище, клубень) собирают весной, когда вегетационный период еще не начался, или осенью, когда он уже закончился. \n
        \t\t\tКорни выкапывают специальными копачками очень внимательно, чтобы не поранить и не измельчить. Корни и коренища некоторых лекарственных растений выкапывают на первом году, а другие -
        после второго или третьего года жизни. Пригодное для выкапывания корней время - после дождя или весной, когда тает снег и грунт становится мягким. После того корни моют проточной водой
        и сразу же очищают. Большие режут на куски определенного размера, а некоторые оставляют целыми. Мелкие корни сразу же закапывают для будущего урожая на следующий год.
        Эти правила следует исполнять при собирании свежего растительного сырья, учитывая особенности отдельных растений и условия, от которых зависит нагромождение активных веществ за
        периодами вегетации. Чтобы определить, когда именно нужно собирать определенное растение или его часть, т.е. когда растение находится в "фармакологической зрелости" - содержит
        наибольшее количество активных веществ, нужно проследить количественное их накопление на протяжении всего вегетационного периода. Если активное вещество принадлежит к группе углеводов,
        например слизистые вешества, сырье(в качестве, корень алтеи) собирают осенью, потому что именно тогда подземная часть растения очень богата на резервные вещества. Но если активные
        элементы входят в группу вторичных продуктов (например, алкалоиды), то это требование их не касается. Корни беладонны тоже очень богаты на крахмал, но содержание алкалоидов
        в них наибольшее под осень. Большое значение имеет то, в какой части дня начинается собирание растительного сырья. Установлено, например, что биологическая активность листьев
        наперстянки ночью снижается, поскольку в это время гликозиды распадаются, а днем опять повышается вследствие того, що активно происходит биосинтез гликозидов. Он достигает максимума
        в послеобеденные часы. Это время наиболее благоприятно для собирания листев наперстянки.
    </string>
    <string name="konservirovanie_i_stabilizacia_trav">
        \t\t\tНекоторые травы не подлежат консервированию из-за того, что они содержат вещества, которые распадаются во время этого процесса: корневища папоротника, стебли конвалии, некоторые
        травы, содержащие эфирные масла и др. Из них, пока они еще свежие или сразу как только высохнут, можно готовить чаи, отвары или другие лекарственные формы. Большинство трав подлежит
        консервированию. При  этом ставится за цель инактивировать энзимы, которые содержатся в свежем растительном материале и под действием некоторых лекарственных веществ в травах распадаются.
        Определенное время после того, как отсоединили растительный орган, он продолжает жить, несмотря на то, что в тканях не происходит истинный обмен веществ. Глубокие изменения в них
        начинаются после значительной утраты влаги в процессе увядания, при котором клетки постепенно отмирают. Так, в собранных травах энзиматические процессы происходят до тех пор, пока они
        содержат достаточно влаги. Во время увядания или сушения наблюдается спонтанный распад наиболее неустойчивых веществ. Ясно, что от изменений. которые настают при превращении
        свежих растений в сухое сырье, зависит его полезные и лечебные свойства, а также терапевтическое действие. Иногда состав трав во время их сушения изменяется и по другим причинам:
        происходят окислительные процессы или рецимизация (при свободном сушении в листьях беладонны левообернутый гиосциамин превращается в атропин). Активность энзимов в значительной
        степени зависит и от концентрации водородных ионов в клетках. Они достаточно активные при pH между 7 и 10 - алкалоидная среда. Некоторые энзимы активны и в кислой среде. Иногда распад
        лекарственных веществ, который происходит под действием энзимов в свежей траве, повышает его фармакологический эффект, в других случаях такие изменения нежелательны. Так, например, более
        доброкачественное мятное масло можно получить из листьев мяты, которые перед дистиллированием пролежали 12 часов - за этот период в них произошли некоторые биохимические изменения.
        Создание кумаринов в свежей траве донника лекарственного, превращение обновленных формантрахинонов в коре крушины в антрахиноны под действием окисоительных энзимов, гидролизный
        распад гликозида синергина в горчичных семенах, вследствие чего отделяется горчичное масло, и т.д. - результат энзиматических процессов, которые необходимы для достижения лечебного
        эффекта обозначенного сырья. В других случаях эти процессы приводят к распаду лечебных веществ и даже к исчезновению их лечебного эффекта. Влияние энзимов нежелательно на травы,
        которые содержат нестойкие вещества (например, листья наперстянки шерстистой, беладонны и др.).  Энзимотические процессы не происходят при инактивации энзимов,  в результате
        которых получают так называемое стабилизированное сырьё.  С этой целью используют разные способы консервирования:  обрабатывают свежее сырьё в замкнутом пространстве  горячим
        спиртовым или хлороформным паром,  после чего оно подлежит сушению.  Используют также водяной пар или кипяток,  если при этом не изменяется состав сырья.  В стабилизированном
        сырье энзимные  процессы не восстанавливаются.  Стабилизация указанными методами представляет собой радикальный способ консервирования трав,  но он экономически невыгодный
        и поэтому отдают предпочтение консервированию при помощи сушения.   При этом свежие растения теряют воду,  а содержание энзимов не снижается,  только задерживается.
        При увлажнении сухого сырья в нём снова создаются условия для активизации энзимов и протекания процессов распада.  Некоторые считают,  что полученные из сухого сырья или
        свежих растений лекарственные формы -  дистиллированная ароматическая вода,  настойка,  экстракт и др. -  более совершенны и их лечебный фактор более устойчив.  Сейчас
        получают и другие стабильные формы -  дисперсные ( экстракты сырья в виде сухих порошков),  разные новогаленовые препараты,  чистые вещества,  выделенные из растений.
        Чистые вещества быстро действуют,  хорошо сохраняется и дают возможность контролировать соответствующий лечебный эффект,  терапевты не всегда отдают им предпочтение.
        В зависимости от цели устанавливают наиболее пригодную лечебную форму.  Вообще в сырье невозможно сохранить неизменным химический состав свежего растения.  Можно при
        сушении и консервировании трав не допустить значительной утраты активных компонентов и сохранить их лечебную стабильность.
    </string>
    <string name="sushka_trav">
        \t\t\t Перед сушением  свежие растительные части хорошо очищают.  С подземных органов удаляют механические  примеси,  для чего их на короткое время погружают в проточную
        воду и сильно обтрушивают.  Если таким образом корни и коренища не очистить, то в сырье значительно увеличивается содержание минеральных веществ, что снизит их  качество.
        Некоторые корни перед сушением  следует очистить,  что очень легко сделать сразу же после выкапывания из грунта.  Надземные части перед сушением  перебирают,  удаляя части
        других растений,  которые попали при собирании.  Сушить травы следует не позднее как через 5-6 часов после собирания.  В конце сушения свежая трава превращается в сухую,
        которая представляет собой стабильное лечебное сырье.  При правильном сушении в сырье сохраняются действующие вещества,  оно не чернеет и не ферментируется.  Кроме того,
        всё должно соответствовать характеру и действующим компонентам растения.  Сушение должно производиться быстро,  при хорошей вентиляции.  Медленное сушение приводит к
        загниванию растения,   а быстрое  без вентиляции -  к распаду действующих веществ,  которые содержатся в растениях,  и утрате лечебного эффекта.  Особенно быстро нужно
        сушить сочные плоды,  которые содержат витамины.  При этом температуру можно повышать до 70- 90° С -  в таких случаях значительная часть витаминов сохраняется.  Быстро
        нужно сушить и сырьё,  которое содержит гликозиды, особенно такие,  как наперстянка,  а также сырьё,  которое содержит алкалоиды(  при температуре 50° C).  При такой
        температуре и хорошей вентиляции достигается высушивание без изменений лечебного состава растения.  Сушение может происходить в природных условиях с вентиляцией или
        при помощи сушильных аппаратов.  Предпочтение отдают сушению в  сушилках.  Ныне используют специальные сушилки-камеры,  канальные,  туннельные,  элеваторные сушилки,
        вакуум-сушилки и др.,   которые имеют устройство для регулирования температуры.  Она должна соответствовать виду растительного органа и характера действующего компонента.
        Оптимальная температура для сушения трав - 50° C.  Установлено,  что при такой температуре действие энзимов слабеет или совсем исчезает.  Начинать сушение можно при более
        высокой температуре, которую потом снижают до 50° C.  При современном развитии техники созданы сушильные аппараты,  в которых травы вращаются при помощи ультразвука,
        сушение происходит вследствие быстрой смены давления.  При сушении в таких аппаратах можно достичь полного сохранения составных компонентов и биохимических свойств свежего
        растения.  Природное сушение слишком медленное.  Проводится оно на открытом воздухе или в полузакрытых  или закрытых помещениях с активной вентиляцией.  При таких условиях
        хорошее высушивание  материала достигается в районах с сухим и тёплым климатом.  Свежие травы раскладывают тонким слоем на сетчастых полках.   Большинство из них сушат
        в тени.  От действия прямых солнечных лучей зелёные листья и цветки обесцвечиваются -  становятся жёлтыми,  бледными и т.д. На открытом солнечном свету можно сушить те растения,
        которые не содержат красителей - корни, семена, кору.  Растения, которые содержат эфирные масла,  сушат медленно в природных условиях.  Их расстилают толстым слоем и сушат при
        температуре не выше 25-30° С.  В таких условиях во время сушения сырья содержание эфирных масел увеличивается,  их  качество улучшается.  Медленно можно сушить сырье,
        компоненты которого характеризуются стабильностью или плохо поддаются энзимному распаду.  Сушение продолжается до тех пор,  пока растения не станут ломкими и не утратят
        своей эластичности.  В процессе сушения травы теряют воду и одновременно значительно уменьшают свою массу:  почки -  до 60%,  листья -  до 75,  стебли -  до 70,  кора -
        до 40,  корни и корневища -  до 65,  плоды -  до 60%.  Высушенные травы подвергают таким операциям: \n
        \t\t\t1.Удалению пожелтелых, гнилых и очень поврежденных частей растений, а также других растений и минеральных примесей - песка, земли, камней и т.д.\n
        \t\t\t2.Досушиванию, если содержание влаги превышает норму, указанную в фармакопее или стандарте.\n
        \t\t\t3.Сортировке по качеству соответственно с назначением для нужд аптеки или промышленного производства. \n
        \t\t\t В процессе сушения не следует допускать пересушивания сырья.  Пересушенные листья, цветки, почки перетираются и превращаются в пыль при упаковывании.  Мелкие плоды
        и семена используют в аптечной сети или в промышленности нарезанными или смолотыми в порошок.  С этой целью используют специальные резальные машины,  сита и др.  Для большего
        удобства,  чтобы избежать утрат,  некоторое сырьё -  листья,  цветки,  корни и корневища -  прессуют.  Такой метод не применяют для шкуристых  листьев,  мелких цветков(ромашка),
        некоторых корневищ и корней.  Прессование даёт возможность избежать плесневение сырья,  влажность которого не превышает допустимых границ.  Нарезанное и молотое сырьё,
        предназначенное для нужд аптеки,  пакуют в обычную или пергаментную бумагу или в плотно закрытые жестяные коробки.  Сырьё,  предназначенное для промышленной переработки,
        пакуют в тканевые или бумажные мешки,  фанерные коробки и т.д.
    </string>
    <string name="pochki">
        \t\t\tПочки представляют собой видоизмененные укороченные стеблевые верхушки, обернутые сближенными зачатковыми и видоизмененными на чешуйки листьями, которые плотно закрывают
        верх. С наступлением осени чешуйки становятся уплотненными, кожаными и таким образом  защищают почки от замерзания  и вредных воздействий.  Иногда с внутренней стороны на
        чешуйках выделяются бальзамы и смолы или откладываются питательные вещества.  Каждый индивид имеет верхнюю(крайнюю)  и пазушные(боковые)  почки.  Верхние почки служат для
        постоянного прироста стебля,  а из пазушных весной развиваются боковые побеги,  стебли и формируются цветочные почки.  Зимой они впадают в состояние покоя,  из-за чего
        называются зимующими почками,  но в начале весны набухают,  чешуйки рассовываются  и лопаются.  Эти изменения совпадают с началом усиления сокодвижения.  Именно тогда
        наступает время собирания почек,  из которых получают лечебное сырьё.  Так листовые и веточные  почки тополя содержит гликозиды салицин и популин,  смолистые вещества,
        флавоны,  галовую кислоту,  литьевые почки белой берёзы -  эфирное масло,  сапонины,  флавоноиды,  а почки сосны -  эфирное масло,  смолистые горькие вещества и витамин C.
        Используют ещё почки осины,  вербы и др. Их  собирают именно тогда,  когда чешуйки начинают рассовываться и между ними появляются светлые линии.  Этот период  длится несколько
        дней.  Почки отделяют вместе с ветками,  от которых очищают растресканные или ещё зимующие почки.  Ветки связывают в пучки и сушат на ветру.  Высушенные почки отпадают.
        Бутончики цветков сушат при умеренной температуре,  разложивши тонким слоем и часто помешивая,  чтобы не запрели и не заплесневели.  Высушенные почки при растирании между
        пальцами легко рассыпаются.
    </string>
    <string name="cvetki">
        \t\t\tЦветки представляют собой укороченный и ограниченный в росте видоизмененный побег, который выполняет функцию органа полового размножения. Цветок (рис.1) состоит из цветоножки 1,
        цветоложи 2, околоцветника-чашечки 3 и веночка 4, тычинки-ножки 5 и пыльцы 6, нектарника 7 и маточки-завязи 8, сьолбика 9 и рыльца 10.
    </string>
    <string name="cvetki2">
        \t\t\tЕсли околоцветник состоит из одинаковых листочков, его называют простым, а если создан из чашечки и венчика - двойным. Если все листочки зеленые и похожи на чашку (как у
        Чемерника), то околоцветник чашеподобный, а если они одинаково закрашены и похожи на венчик - венчикоподобный. У некоторых растений(злаковые) околоцветник очень редуцированный
        (опыляется ветром), а у других - чашечка двойная (шиповник, лесные калачики). Венчиколистные больше, чем чашелистные, нежные, белые или ярко закрашенные. Они свободны или срастаются
        таким образом, что создают разнообразные формы - трубочку 1, язычек 2, звонок 3, леечку 4, круг или диск 5, бабочку 8, ротик 6,7, шпору и др. (Рис.2).
    </string>
    <string name="cvetki3">
        \t\t\t По расположению цветочных частей цветка бывают симметричные или несимметричные.  Когда в цветке  развиты и тычинка и пестик,  она двуполая,  Если же тычинка находится
        в одном цветке (мужской),  а пестик -  а в другом (женский),  то цветки однополые.  Кроме того,  на одной (особи)  расположены и женские и мужские цветки -  растение однодомное,
        а когда женские цветки находятся на одной особи,  а мужские на другой - двудомные.  Самые существенные части цветка -  тычинка и пестик.  Тычинки имеют тычинковые нити,
        на верхней части которых прикреплён пыльцесборник,  созданный из двух гнёзд,  наполненных тычиночной пыльцой.  Пестик состоит из нижней расширенной части - завязи,
        средней части -  столбика и верхней части - рыльца. Иногда столбик пестика может быть неразвит, тогда рыльце прилегает к завязи  и называется сидячим.  Что  касается
        расположения других частей цветка (Рис. 3)   пестик может быть верхним 1,2,3,  нижним 4,5,6 и полунижним.  Верхний пестик свободный,  не сросся с другими частями цветка
        и цветаложей, нижний -  несвободный,  он полностью сросся с цветоложей.  У покрытосеменных лекарственных растений пестик чаще всего нижний.
    </string>
    <string name="cvetki4">
        \t\t\tЦветки размещены сверху на стебле или в листьевых пазухах по одному или собраны в соцветия. Соцветия иногда имеют очень дивные формы, строение и размещение(Рис.4). Их
        разделяют на две большие группы - простые и сложные. К простым соцветиям относятся: кисть 1(гиацинт, наперстянка, пастушья сумка), колос 2(подорожник, парило), качае 3(гадючник,
        кукуруза), зонтик 4(лук, дягель), головка 5(клевер, люцерна), корзина 6(сложноцветные), щиток 7(груша), сережка (орех, береза). Сложные соцветия: развилка 8(гвоздичные), завиток 9(
        живокост), сложный зонтик 10, метелка 11(полынь, душица), сложный колос (пшеница, рожь), сложная кисть (виноград, сирень), сложный щиток (тысячелистник, калина), зигзагоподобные соцветия
        12 (дурман, косарики), ненастоящий зонтик 13.
    </string>
    <string name="cvetki5">
        \t\t\tЦветки собирают во время цветения: с некоторых растений - вначале цветения (боярышник, золототысячник), с других - в полном расцвете (липа, зверобой). Не стоит собирать
        отцвившие цветки. Следует быть внимательным и не смешивать цветки разных растений, которые похожи. Собирают цветки только вручную. Травы складывают в корзинки, а потом, после
        удаления всех механических и растительных примесей, расстилают тонким слоем для сушения. В сухом сырье пестик при нажатии должен ломаться.
    </string>
    <string name="listki">
        \t\t\tЛистья - один из самых важных органов растительного организма. Через них растения получают питательные вещества из воздуха при помощт процесса фотосинтеза, через них
        дышат и выделяют, испаряя, всосаную корнями воду. Именно в листьях происходит синтез всех органических веществ, необходимых для жизни растительной клетки, в том числе важных для
        фитотерапии. Из все органов растения лист наиболее изменился в процессе эволюции. Под воздействием разных факторов он видоизменяется разнообразным способом и выполняет разнообразные
        функции: в листе откладываются запасные питательные вещества - он служит для вегетативного размножения; иногда отыгрывает роль органов движения и т.д. Окололистки и околоцветки, чашечки,
        чешуйки на почках стебля и в подземных луковицах, некоторые иголки, колючки, усики, как и чернильные орешки, - все это видоизменения листа, который имеет разнообразные назначения.
        По форме и размеру листья чрезвычайно разнообразны(рис. 1). Даже на одной и той же особи листья могут иметь разную форму, размеры и окрас(гетерофилия).
    </string>
    <string name="listki2">
        \t\t\tХорошо развитый листок имеет листьевую пластинку, черешок и влагалище. Пластинка есть основной частью листа, которая выполняет основные его функции. При помощи листового
        черешка, который может сгинаться, пластинка направляется к свету. Влагалище - расширенная часть черешка на месте крепления к стеблю. К листьевым черешкам в некоторых растениях создаются
        и окололистки, которые имеют разную форму и назначение. Размещение листьев(рис. 2) на стебле - важный признак, который характеризует отдельные виды растений. Размещение может быть
        последовательное (спиральное) А, супротивное Б и закрученное В. По способу прикрепления к стеблю различают такие виды (рис. 3): листок с черешком 1(липа, фиалка), сидячий листок 2(чемерник),
        почти сидячий 3, спадающий листок 4(подбел, волошка), полустеблеобволакивающий листок 5, стеблеобхватывающий листок 6(снотворный мак), пронизанный листок 7, возросший листок 8(гвоздика
        и календула), щитковидный листок 9(настурция).
    </string>
    <string name="listki3">
        \t\t\tНа пластинках выявляют много жилок разной толщины и разного разветвления. Это - проводящие пучки (снопики), через которые проходят вода и соли от корня и переносятся синтезированные
        в листьях органические соединения. Желкование может быть параллельным, дугообразным, ладоневидным, перистым, разветвленным и т.д. В зависимости от консистенции листья бывают
        травянистые, кожистые (плющ, крыжовник), мясистые (очиток) и перепончастые (эфедра). Пластинка листа бывает простой и сложной. Простые листки чаще всего встречаются в растительном мире.
        Такие листки у травянистых растений и у некоторых деревянных. Они имеют одну листьевую пластинку, которая или целая или рассеченная (рис. 4).
    </string>
    <string name="listki4">
        \t\t\tВ зависимости от типа и степени расчлененности пластинки простого листа бывают перисторассеченные А(1-5) и пальчасторассеченные В(6-10), а также вырезанные, врезанные, рассеченные ,
        разделенные. Указанные признаки создают разные комбинации, приведенные на рис. 5.
    </string>
    <string name="listki5">
        \t\t\tПо форме верхней части листок бывает  острый, заостренный, закругленный, отрезанный, врезанный, рассеченный и т.д., а по форме основания листка - зауженным, клиновидным, сердцевидным и т.д.
        Край листьевой пластины тоже принает листьям разнообразного характера: целостные, острые, зубчастые, неравномерно зубчастые, выемчастые, глубокорассеченные, вдвойнерассеченные и т.д.
        Листья собирают утром, после того, как очистят от примесей других растений, поврежденных и недоброкачественных листьев, складывают в корзинки или корзины, потом расстилают
        тонким слоем и сушат при температуре не выше 45°С. Сушение продолжается, пока при нажимании средняя жилка листа не начинает ломаться и листок не мнется, а рассыпается.
    </string>
    <string name="stebli">
        \t\t\tВ растительных организмах стебель прежде всего служит опорой, поскольку удерживает на себе листья, цветки, почки, подносит листьевую массу вверх, чтобы обеспечить
        правильный фотосинтез, обеспечивает восходящий поток води и солей от корня и нисходящий - ассимилированных в листьях соединений. Кроме того, в нем откладываются запасные питательные
        вещества, которые растение использует рано весной. Они видоизменяются в разнообразнейшие формы, которые выполняют разные функции - защитные, ассимилирующие, резервные, которые запасают
        влагу и др. Видоизмененные стебли - это коренища, иногда и клубни, луковицы (простые, сложные, подземные, надземные), клубнелуковицы, филокладии, ассимилирующие стебли, некоторые
        колючки и усики, сукуленты с сильно развитой водоносной тканью и т.д. Стебель развивается благодаря верхней почке, а из боковых (пазушных) почек развиваются листья и боковые ветки.
        У деревянных видов еще развиваются спящие почки, из которых создаются паростки, а также дополнительные почки, которые дают прикорневые пагоны и помогают растению не погибнуть при срезании стебля.
        Для стебля как растительного органа характерно качество создавать листья, узлы и междуузлие. В природе встречаются и редуцтрованые (видоизмененные) более или менее укороченные стебли,
        которые в определенных растениях вполне рациональны - при розетковом расположении листьев (одуванчик, пастушья сумка, первоцвет) или в некоторых деревянных видах (на укороченных
        ветках развиваются цветки и плоды). Соответственно к размещению в пространстве различают стебли прямостоячие, лежачие, ползучие, завитые, цепкие, а по форме цилиндрические,
        три-, четыре- или многореберные, плоские, крылатые. Стебли могут быть разных типов зависимо от способа разветвления (пирамидальные, разветвленные), продолжительности жизни
        (одногодки, двугодки, многолетние), консистенции и общего вида (травянистые, деревянные, пустые, твердые, с сердцевиной и др.). Иногда стебли настолько метаморфизированы,
        что плохо развиваются, а вместо них растение создает неправильный стебель. Такой стебель у зеленого лука и зеленого чеснока, у которых неправильный стебель накапливает
        запасные вещества. Независимо от того, насколько видоизмененный стебель, он несет на себе листья и цветки, вместе с которыми используется в траволечении. Травособирателю
        известно, что стеблевое сырье представляет собой стебель вместе с листьями и цветами на нем. Побеги собирают во время цветения, отрезая верхнюю часть растения
        длиной 20см. Сушат их связанными в маленькие пучки, которые подвешивают в сухом, теплом и проветриваемом месте. Если внутренние побеги пучка начинают чернеть, траву расстилают
        тонким слоем и сушат, как листья и цветки. Если сушка производится в сушарне, нужно, чтобы температура была в пределах 40-70°С. Сушка продолжается до тех пор, пока стебли
        при перегибе не начнут ломаться, а не гнуться.
    </string>
    <string name="korni">
        \t\t\tКорень закрепляет растение в грунте, из которого берет воду и минеральные соли, нагромождает резервные вещества и служит для воспроизводства растения вегетативным путем.
        Иногда корни видоизменяются и выполняют дополнительные или совсем другие функции. В них могут накапливаться вещества, которые имеют особенное значение для фитотерапии.
        Настоящие (а не видоизмененные) корни никогда не создают листья и не расчленены на узлы и междузлия. Корень состоит из главного и боковых корней. Вместе они создают корневую систему.
        В зависимости от влияния разных факторов в грунте, связанных с условиями жизни растений, корневая система может быть нескольких видов (рис. 1): стержневая (петрушка, алтей, дикая морковь),
        ветвистая (одуванчик) и мочковатая (желтец, подорожник, земляника). Кроме боковых корней, иногда создаются дополнительные, придаточные, которые увеличивают общую повехность корня,
        а значит, минеральное питание. В некоторых растениях они создаются на листьях (бегония), в других - служат боковой опорой. Корень, как и другие органы, может видоизменяться.
        Очень часто он толстеет, создавая мясистый корень, а клубни, корневища и луковицы - это видоизмененные стебли. У всех резервных органах откладываются питательные вещества, которые весной
        необходимы для растения. Корневище отличается от корня тем, что создает узлы, междуузлия, почки и листья; на клубнях также могут развиваться почки - как зачатки листьев.
    </string>
    <string name="korni2">
        \t\t\tКорни, клубни, корневища и луковицы встречаются в природе разных видов(рис. 2): главный корень с боковыми корнями 1, веретеноподобный главный корень 2, нитевидный корень 3,
        клубневидный корень 4, горизонтальное корневище 5, чешуевидная луковица 6 и 7 (луковица в разрезе), вертикальное корневище 8, клубни 9. Клубневый корень создают, например,
        солодка, одуванчик.
    </string>
    <string name="korni3">
        \t\t\tВидоизмененными корнями с новыми функциями есть: прикрепленные корни (плющ), подпорные корни (кукуруза, фикус), воздушные корни (лианы), завитые корни, которые поднимают
        растение над грунтом (шафран осенний, петров крест и др.). Видоизмененные корни, которые чаще всего встречаются, показаны на рис. 3.
    </string>
    <string name="korni4">
        \t\t\tКорни, клубни, корневища и луковицы выкапывают осенью перед окончанием вегетации растений, очищают от земли, деформированных и гнилых частей, кладут в корзины и промывают
        холодной проточной водой. Из некоторых удаляют дополнительные корни, другие нарезают, чистят и сушат. Клубни и клубневидные корни (женьшень) перед сушением консервируют, одразово
        погружая в кипящую воду. Все подземные органы сушат в тени при хорошей вентиляции. Если сушка производится в сушарке, температура должна быть 45-70°С. На солнце можно сушить только корни,
        которые содержат дубильные вещества и некоторые алкалоиды. Не разрешается сушить на солнце корни, которые содержат эфирные масла. Процесс сушения окончен, если при нажатии корни не гнутся,
        а ломаются.
    </string>
    <string name="plodi_i_semena">
        \t\t\tПлод - это орган размножения покрытосеменных растений, который создается вследствие разрастания тычинки после оплодотворение завязи. Плод (околосеменник) состоит из
        внешней части - околоплодня, средней мясистой части (семя) и внутренней задеревяневшей части, или оболочки, в которой содержится семя. Семя - репродуктивный орган, из которого
        развивается зародыш, а из него - новое растение. В природе существует большое количество разновидностей плодов. Их классифицируют в зависимости от консистенции околоплодня
        (сухой и сочный), способу раскрытия плода (раскрывающиеся,  нераскрывающиеся и распадающиеся), количества семян (односеменные, многосеменные) и др.
        Сухие плоды, которые не растрескиваются (рис. 1), - это орех 1-2(лещина), желудь 3(дуб), крылатка 4-7(ясень, береза, вяз), плодосемянка 8(подсолнечник), зерновка 9(пшеница),
        а сухие, которые растрескиваются, - собранный из семянок 10-11(желтец), стручечек 12(пастушья сумка), боб 13(фасоль), стручок 14, 15, 16(крестоцветные), коробочка 17-21(мак).
        Сухие плоды, которые растрескиваются, открываются сами (семяноцветочные).
    </string>
    <string name="plodi_i_semena2">
        \t\t\tСoчные плоды (рис. 2) - это ягодоподобные и косточковые. К первым относят землянику садовую 1, 2, 3(помидор, брусника), лимоновидные плоды 4(лимон, апельсин), тыквовидные
        5(тыква, дыня), яблоковидные 6(яблоки). Косточковые плоды 7, 8 имеют сливы, черешни, кизил и др. Некоторые растения создают ненастоящие плоды, сборные и соплоды. Ненастоящие плоды -
        это земляника садовая 9 - мясистая часть ее создана в следствие разрастания цветоложи, а плоды - это орешки, раскиданные по поверхности мясистой части. Ненастоящий плод и у шиповника 11.
        Сборным есть плод малины 10 - много косточковых плодов развиваются от одного цветка. Соплодия создаются от развитого соцветия. Такие плоды у черники, шелковицы 12.
    </string>
    <string name="plodi_i_semena3">
        \t\t\tПлоды собирают тогда, когда они уже поспели. Для получения сырья не следует собирать недоспевшие или переспевшие плоды. Тот же принцип сохраняется и для семян, но часто их
        собирают перед полным созреванием - срезают надземную часть растения, связыва.т в пучки. Сушат на солнце, чтобы закончился процесс дозревания семян. Если семена оставить дозревать
        на растении, то они могут преждевременно выпасть. Сухие плоды и семена содержат мало влаги, поэтому их досушивают в проветриваемых помещениях или в сушилках. Сочные плоды
        лучше сушить в сушилках, пока они не слепятся один с другим. При сохранении сухих плодов следует быть особенно внимательным, потому что на них часто нападают мухи и вредители.
    </string>
    <string name="kora">
        \t\t\tКора деревянных растений имеет защитные функции. Внутри луба и волокон часто откладываются вещества, которые имеют особое значение для природолечения. Нагромождаются
        дубильные вещества (галотанины и катехины), гликозиды - антрахиноны с очистительным действием (крушина), сердечные гликозиды (периплоцин в коре обвейника), антипиретические
        гликозиды (салицин в коре вербы), сапонины - тритерпеновый бетулин (у коры березы), смолы, эфирные масла, углеводы, свободная галовая кислота, свободные антрахонины и др. Кору, как
         лекарственное сырье собирают преимущественно рано весной (февраль-март), когда начинается сокодвижение. Тогда кору отделять очень легко. С этой целью на дереве на расстоянии 25-30см
        один от одного делают кольцевидные надрезы, которые соединяют прямовисячими линиями. Таким образом на коре создаются прямоугольники, которые сбивают деревянным молотком. С внутренней
        стороны коры не следует оставлять древесину, а внешнюю сторону очищают от лишайников и других загрязнителей.  Кору  сушат на солнце внешней стороной кверху,  в проветриваемом
        месте.  Кора содержит значительное количество влаги,  поэтому её можно досушивать  в сушилках при температуре до 50° C.  Сушить нужно до тех пор, пока она при нажимании не
        будет разламываться.  После сушения кора часто становится коричнево-чёрной вследствие окисления  дубильных веществ, которые содержатся в ней.
    </string>
    <string name="anis">
        \t\t\tАНИС ОБЫКНОВЕННЫЙ (Pimpinella anisum)\n
        \t\t\tСемейство Селеровые - Apiaceae\n
        \t\t\tОПИСАНИЕ. Однолетнее травянистое культивированное растение. Стебель прямой, цилиндрический, до 60см высотой. В верхней чатси ветвистое и голое. Листья разной формы: нижние - округлые,
        сердцевидные, немного зубчастые, на длинных черешках, в середине - трираздельные, верхние - сложные, дважды-триждыперисты, разрезанные, собранные в сложные 8-12-лучевые зонтики.
        Тычинок пять. Плоды яйцеподобные или обернутогрушевидной формы, немного сдавленные с боков, возле основы расширенные, на верхушке с пятизубчатой чашечкой и сдутым надплодным
        диском с остатками двух рыльцев. Плоды покрыты волосками. Внешняя сторона их сдутая(выпуклая), а внешняя - плоская. Каждая имеет 5 продольных, гладких, ровных ребер, три из них - на
        выпуклой стороне, а два - отдельно. Длина плодов 3-5мм, ширина 2-3мм. В середине плода - одно семя, которое срослось с околоплодом.\n
        \t\t\tСЫРЬЕ. Плоды аниса - Fructus Anisi. Используют и получаемое из плодов анисовое масло(Oleum Anisi). Плоды собирают в июле, когда потемнеет стебель, незадолго перед полным созреванием
        семян, чтобы избежать их осыпания. Срезают стебли вместе с плодами рано утром или вечером при прохладе и раскладывают под навесом до полного дозревания семян, после чего обмалывают.
        Высушенные плоды имеют сизо-зеленый окрас, сладковатый привкус и приятный запах. Упаковывают в мешки из ткани. Допустимая влажность не более 12%. Сберегают в сухом и проветриваемом помещении.\n
        \t\t\tХИМИЧЕСКИЙ СОСТАВ. Плоды содержат 2-6% эфирного масла, около 10-30% жиров, холин, 20% белков, сахара, кумарины, стигмастерин, витамины С (до 140мг%) и Р (рутин - 120мг%), микроэлементы.
        Эфирное масло содержит 80-90% анетола (носитель запаха), дианетол, метилхавикол, анискетон, анисовую кислоту, анисальдегид. Последний создается при сохранении сырья вследствие
        окислительных процессов в анисовом масле. Плоды болгарского аниса содержат 2,4% анисового масла.\n
        \t\t\tДЕЙСТВИЕ И ПРИМЕНЕНИЕ. Препараты действуют как умеренное отхаркивательное при острых и хронических воспалениях дыхательных путей (бронхит, трахеит, фарингит, ларингит, кашель разного происхождения),
        усиливают секрецию желудка, стимулируют желчный пузырь и снимают спазмы при хроническом гастрите, желчной дискинезии и желчекаменной болезни. Благодаря болеутоляющему действию анетола
        назначают при коликах в желудке и при метеоризме. Эфирное масло имеет мочегонные свойства, потому эффективно при воспалении, песке и камнях в желчном и мочевом пузырях. Снижает
        кровяное давление и рефлекторно возбуждает дыхательный центр. Из-за эстрагенного действия дианетола стимулирует функцию молочных желез, вследствие чего увеличивается колличество молока у
        кормилиц, кроме того, улучшает ослабленные функции ямчников. Эфирное масло имеет также противомикробные свойтсва и применяется против внешних паразитов у человека и домашних животных,
        Масло усиливает кровеобеспечение кожи. Используется и как ароматическое средство.\n
        \t\t\tСПОСОБ ПРИМЕНЕНИЯ. Применяют в виде настоя : 3-6 чайных ложек измельченных плодов аниса заливают 400г кипятка, через 1 час процеживают. Принимают по 60-120мл трижды в день после еды.
    </string>
    <string name="barbaris">
         \t\t\tБАРБАРИС ОБЫКНОВЕННЫЙ (Berberis vulgaris)\n
        \t\t\tСемейство Барбарисовые - Berberidaceae\n
        \t\t\tОПИСАНИЕ. Разветвленный, колючий кустарник до 3м высотой. Листья тонкие, с косыми черешками, обернутояйцеподобные, продолговатые, собранные в пучки, осенью набирают
        красный оттенок. Цветки желтые, собранные в гроноподобные соцветия, с неприятным запахом. Лепестков шесть, чашечка шестичленная и шесть тычинок. Плоды - продолговатые, ярко-красные,
        кислые, с 2-3 семенами. Корень мощный и длинный, с темно-желтой корой. Растение цветет с мая по июнь.\n
        \t\t\tСЫРЬЕ. Корни выкапывают осенью после дозревания плодов (октябрь - ноябрь) или весной - до начала развития растений (в марте), очищают, моют, режут на куски и сушат в
        сушилке или в тени при температуре до 40°С. Высушенные корни имеют желтый окрас, без запаха и горькие на вкус. Сберегают в сухом, темном, проветриваемом помещении.\n
        \t\t\tХИМИЧЕСКИЙ СОСТАВ. Сырье содержит 1-3% алкалоидов (берберин, оксиакантин и бербамин, берберубин), одну нефенольную основу, хелидоновую и другие органические кислоты, смолы,
        дубильные вещества, воски и т.д.\n
        \t\t\tДЕЙСТВИЕ И ПРИМЕНЕНИЕ. Корни и препараты из них имеют кровоостанавливающее действие. В акушерско-гинекологической практике настойку барбариса назначают как вспомогательный способ
        при атоническом кровотечении в послеродовый период, при субинволюции матки, эндометриозе. Применяют и при кровавом геморрое или гематурии, при камнях в почках и мочевом пузыре.
        Водные вытяжки эффективны как желчегонное средство при гепатите, гепатохолецистите, дискинезии желчных путей (гипертонически-гиперкинетической), желчекаменной болезни. Противовоспалительное
        свойство используется в гастроэнтерологической практике (при гастрите с пониженной кислотностью, колите с диареей), при подагре, ревматизме, люмбаго, воспалении десен. Установлено также
        фунгистатическое и бактериостатическое действие растения. Народная медицина рекомендует барбарис и при болезни селезенки, задержке мочи, при гное в моче, туберкулезе,
        маточных болезнях, бельме на глазах, дизентерии.\n
        \t\t\tСПОСОБ ПРИМЕНЕНИЯ. Из сухих корней готовят напар: 2 чайные ложки измельченного корня запаривают в 200г кипятка, через 1 час процеживают. Принимают по 60г трижды в день
        после еды. При потребности принимают и по 2 чашки в день.
    </string>
    <string name="beladonna">
         \t\t\tБЕЛЛАДОННА ОБЫКНОВЕННАЯ (Atropa belladonna)\n
        \t\t\tСемейство Пасленовые - Solanaceae\n
        \t\t\tОПИСАНИЕ. Многолетнее травянистое растение с косым, толстым, многоголовым корневищем и очень развитым главным корнем. Стебель темно-коричневый, прямой, разветвленный в
        верхней части. Листья тонкие, нежные, яйцеподобные, цельнокрайные, на верхущке заостренные, 20см длиной, 10см шириной, суженные в косой черешок. Нижние размещены поочередно,
        а верхние по два, один из которых значительно меньше. Листовая пластинка голая (волоски видно на нижней стороне по краю жилок и листового черешка). Цветки размещены
        поодиноко или по несколько в пазухах верхних листьев. Они двуполы, согнуты, бледно-коричневые или бледно-фиолетовые. Чашечка пятираздельная, при дозревании плода
        растопырена, неопадающая. Венчик трубчастый, расширенный по верхнему краю. Тычинок пять, в нижней части они щетинистые. Завязь одна, плод - чорно-фиолетовая, блестящая, сочная,
        двухгнездовая ягода со многими семена. Семена мелкие, округлые, плоские и неровные. Все рестение ядовито!!!\n
        \t\t\tСЫРЬЕ. Листья и корни белладонны - Folia et Radix Belladonnae. Листья собирают во время цветения (июнь - август) в сухую погоду в несколько этапов: прежде всего отрезают
        нижние листки, а через определенное время - и верхние вместе с частью черешка (не длиннее 2см). Таким образом получают качественное сырье. Сушат в тени или в сушилке при температуре
        до 50°С, чтобы сохранился цвет и содержание алкалоидов. Высушенные листья сверху темно-зеленые, а снизу - светло-зеленые, с характерным запахом и горькие на вкус. Корни двух-,
        пятилетних растений выкапывают в начале осени, когда поспеют плоды (в сентябре), очищают от грунта, моют и в подвешенном состоянии сушат в тени или в сушилке при температуре
        до 50°С. Высушенные корни снаружи желтовато-серые, а в середине - белые, сладковатые, а со временем горьковатые на вкус и имеют слабый запах. Запаковывают в полотняные мешки. Сберегают
        в темном, проветриваемом и сухом месте. Листья могут содержать влаги не более 13%.\n
        \t\t\tХИМИЧЕСКИЙ СОСТАВ. Листья содержат алкалоиды гиосциамин, атропин, скополамин, апоатропин и беладонин. Главный алкалоид - гиосциамин - соедтнение алкамина тринина с троповой кислотой.
        Корни содержат до 1% (в среднем 0,5-0,6%) алкалоидов, преимущественно гиосциамин (около 80% общего их колличества) и атропин. В корнях значительно больше скополамина, нежели в листьях.
        Они еще содержат крахмал, дубильные вещества, кумарины, стерины и т.д.\n
        \t\t\tДЕЙСТВИЕ И ПРИМЕНЕНИЕ. В малых дозах атропин снижает секрецию слюнных, желудочных и потовых желез, нормализует перистальтику кишечника, мочевых и желчных путей, останавливает колики,
        расширяет зрачки и парализует акомодацию глаз. Применяют при язвенных и почечных коликах для прекращения болей, устранения спазмов в кишечнике и мочевых путях, успокоения надрывных кашлей
         и при бронхиальной астме, для торможения пото- и слюноотделения, в глазной практике для расширения зрачков. Благодаря содержанию скополамина препараты из корней назначают при поражениях
        мозга вследствие энцефалита(болезнь Паркинсона). Лечение сонной болезни винным экстрактом из корней белладонны называют  "Cura bulgara", это - открытие народного лекаря Ивана Раева
        из с.Шипка. Эффект, достигнутый лечением по методу Ивана Раева, в сравнении с лечением чистым атропином, объясняется присутствием в корнях растения алкалоидов сильного центрального
        действия (главным образом скополамина), а также сопутствующих веществ - танинов, пектинов, крахмала и т.д., которые ослабляют действие алкалоидов, т.е. обеспечивают их постепенное влияние.
        Значение имеет и то, что атропин в отваре Ивана Раева присутствует в значительно высшей терапевтической дозе и обеспечивает центральный холинолитический эффект, а значит и преобладающий
        допаминергичное влияние.\n
        \t\t\tСПОСОБ ПРИМЕНЕНИЯ.
    </string>
    <string name="vahta">
         \t\t\tВАХТА ТРЕХЛИСТНАЯ (Menyanthes trifoliata)\n
        \t\t\tСемейство Вахтовые - Gentianaceae\n
        \t\t\tОПИСАНИЕ.  Многолетнее травянистое болотное растение с ползучим надземным  корневищем.  От него развивается безлистьевый стебель,  до 30 см высотой,  на верхушке которого
        размещены цветки,  собранные в соцветия.  Листья голые,  на длинных черешках с вогнустями  возле основы.  Пластинка листа трёхраздельная,  а его части обернутояйцеподобны,
        цельнокрайные.  Чашечка пятичленная,  выросшая до половины.  Венчик пятилепестковый,  белый или розовый,  чашеподобный,  густоволосистый.  Тычинок пять.  Плод -  овальная
        коробочка,  раскрывается двумя швами.  Семена достаточно большие.  Цветёт в начале лета. \n
        \t\t\tСЫРЬЕ.  Листья - Folia Menyanthidis (Folia Trifoli fibrini).  Лучше всего развитые листья во время цветения(май -  июнь)  срезают ножницами,  поскольку при срывании
        руками выдёргивается всё растение.  После очищения листья сушат в проветриваемом затемнённом помещении или в сушилке при температуре до  40° C.  Сушить необходимо быстро,
        потому что при медленном сушении или намокании листья чернеют.  Высушенное сырьё имеет светло-зелёный цвет,  без запаха,  со слишком горьким привкусом.  Упаковывают в мешки
        или тюки.  Сберегает в прохладных,   проветриваемых помещениях.  Допустимая влажность -  до 12%. \n
        \t\t\tХИМИЧЕСКИЙ СОСТАВ. Листья вахты трехлистной  содержит эфирное масло и горькие гликозиды.  Главный гликозид -  мениантин.  При гидролизе он распадается на глюкозу и
        мениантол,  который имеет приятный запах. Мениантин  имеет очень горький вкус,  но его нет в свежем листе -  он создаётся в процессе сушения.  Свежие листья содержат
        кристаллический гликозид мелиантин,  идентичный гликозиду логанину,  а также флавоноиды,  танины,  воск и т.д. \n
        \t\t\tДЕЙСТВИЕ И ПРИМЕНЕНИЕ.   Средство стимулирует гомопоез(кроветворение),  улучшает аппетит,  действует ветрогонно,  возбуждает желудочно-кишечную и желчную секрецию,
        способствует обмену веществ.  Гликозиды,  которые есть в листьях,  раздражают желудочные рецепторы и стимулируют создание специфичного гормона гастрина,  из-за чего этот
        способ рекомендуют при ахилее  желудка,  атрофическом гастрите,  метеоризме,  заболеваниях печени и желчных путей,  для уменьшения выделения желчного сока и дискинезии желчных
        путей и желчного пузыря.  Снижает температуру при малярии,  также отмечают,  что вахта трехлистная  выявляет седативное и нервоуспокаивающее  действие. \n
        \t\t\tСПОСОБ ПРИМЕНЕНИЯ.  Используют в виде холодной вытяжки.  Две чайные ложки листьев вахты трехлистной  заливают 400 г холодной воды и оставляют настаиваться на протяжении 8 часов.
        Вытяжку пьют трижды в день по 120 г за 10 минут до еды.
    </string>
    <string name="bereza">
         \t\t\tБЕРЕЗА БЕЛАЯ(БЕРЕЗА ПУШИСТАЯ) (Betula pubescens(B. alba))\n
        \t\t\tСемейство Березовые - Betulaceae\n
        \t\t\tОПИСАНИЕ. Дерево до 20-30м высотой с белой корой, которая лущится на горизонтальные полоски. Листья почти ромбические, с длинными жилками, заостренные, вдвойнезубчастые,
        снизу светло-зеленые, сверху темно-зеленые и блестящие. Молодые листья слабоопушены и выделяют слабый смолистый секрет. Цветки двуполы: мужские собраны в цилиндрические, свисающие
        сережки с четырехраздельным околоцветником и двумя тычинками, а женские - в цилиндрических сережках без околоцветника с двухгнездовой завязью. Плод - сплюснутый орех с двумя крыльцами.\n
        \t\t\tСЫРЬЕ. Кора, листья и почки - Cortex, Folia et Gemmae Betulae. Почки перед их раскрытием собирают со старых деревьев весной(апрель-май). Для этого отрезают ветки и сушат в тени
        или в сушилке при температуре до 30°С. Высушенные почки при прикосновении имеют приятный запах и едкий вкус. Листья заготавливают перед и во время цветения(май-июнь).Сушат в тени
        или в сушилке при температуре до 30-40°С. Высушенные листья сверху темно-зеленые, а снизу светло-зеленые, без запаха, горьковатые на вкус. Кору снимают вначале лета и сушат на солнце
        или в сушилке при температуре 45°С. Высушенная кора снаружи белая, а внутри седоватая или красноватая, без запаха, с горьким привкусом. Упаковывают в тюки. Сберегают в сухом проветриваемом
        помещении.\n
        \t\t\tХИМИЧЕСКИЙ СОСТАВ. Кора содержит до 10% бетулина, фитостерин, гаультерин, гликозиды, горькие вещества, сапонины, бетулоретиновую кислоту, гидроксилактон, тритерпены,
        один стероид, около 10% дубильных веществ, эфирное масло, которое состоит преимущественно из метилсалицилата, красящие вещества и т.д. Бетулин содержится в тонкостенных корочных
        клетках коры как бесцветная масса. Почки содержат около 5% эфирного масла(в состав которого входят бетулен, α-, β-, γ-бетуленоловые сесквитерпены), сапонины, горькое вещество,
        желтое красящее вещество и т.д. Листья содержат до 3% сапонинов, спиракозид и гиперозид(гликозиды), смолы, 9% дубильных веществ пирокатехиновой группы, бетулаальбин, 9% сахара,
        инозит, горькие вещества, 0.05% эфирного масла, желтые красящие вещества, витамин С, провитамин А и т.д. Основным действующим веществом в сырье есть прежде всего сапонины и эфирное масло.
        При сухой дистилляции(перегонке) древесины получают деготь, в составе которого  6% фенолов - гваякол, креозол и др. Сок измельченных листьев содержит 1% инвертного сахара, яблочную, лимонную,
        никотиновую и аскорбиновую кислоты, соли, аминокислоты, нитрат калия и т.д.\n
        \t\t\tДЕЙСТВИЕ И ПРИМЕНЕНИЕ. Отвар листьев и почек повышает диурез при опуханиях сердечного и почечного происхождения. Эффект вызывают нитрат калия и флавоноиды, в наибольшем колличестве
        присутствуют в листе. Диурез есть следствием усиленного выделения натриевых и хлорных ионов, как и при салидиуретике. Лечение проводят под наблюдением врача, поскольку отвар
        березовых почек очень раздражает почки. В необходимой концентрации он растворяет камни в почках и мочевом пузыре. При лечении ревматизма можно делать компрессы из настоя листьев
        или из помятых свежих листьев. Ликвидирует спазмы гладких мышц желудка и кишечника. Напар почек, березовый сок и деготь используют при острых и хронических формах экземы,
        труднозаживляемых ранах, эрозии кожи, воспалении кожи с гнойниками, лишаях, выпадении волос. В народной медицине напар молодых листьев березы рекомендуют при атеросклерозе,
        расстройстве нервной системы, как стимулирующее средство, при почечных и желчных коликах, как противовоспалительное, антисептическое и витаминное средство. Березовый деготь имеет
        бактерицидное действие и входит в состав мазей Вишневского(для лечения устаревших ран) и Уилкинсона(для лечения чиряков, лишаев и т.д.).\n
        \t\t\tСПОСОБ ПРИМЕНЕНИЯ. Для приготовления напара 1 столовую ложку березовых листьев(или почек) заливают 400г кипятка и настаивают на протяжении 20мин. Пьют по 100г перед едой.
    </string>
    <string name="buzina_chernaya">
         \t\t\tБУЗИНА ЧЕРНАЯ (Sambucus nigra)\n
        \t\t\tСемейство Жимолостевые - Caprifoliaceae\n
        \t\t\tОПИСАНИЕ.  Растение -  куст или деревце с разветвленными ветками и белой пористой сердцевиной.  Листья непарноперистые с 2-3 парами  листьев,  до 20 см длиной.  Отдельные
        листочки яйцеподобные или  удлинённые,  заострённые, густозубчастые.  Цветки многочисленны,  мелкие, желтовато-белые,  собраны в верхушке,  сложные, щиткоподобные  соцветия.
        Имеют пятизубчастую  чашечку,  желтовато-белый венчик,  который состоит из пяти взрослых при основе широко прижатых лепестков.  Тычинок пять,  с толстыми нитками. \n
        \t\t\tСЫРЬЕ.  Цветки,  плоды,  кора и корни чёрной бузины(Flores, Fructus, Cortex et Radix Sambuci).  Как сырьё собирают цветки и плоды растения.  Редко используют корни и
        внутреннюю кору стебля.  Цветки собирают в сухую солнечную погоду перед полным их расцветанием(май-июнь).  Слушать немедленно в тени или в сушилке при температуре до 40° C.
        Высушенные цветки жёлто-белые,  с приятным запахом.  После высыхания следует протереть через густое сито,  через которое пройдут только цветочки,   а мелкие цветоножки
        останутся непросеянными.  Плоды собирают после полного их созревания(август-сентябрь).  Сушат в тени или в сушилке при температуре до 40° C.  Высушенные плоды черно-фиолетовые,
        округлые,  сморщенные.  Кору снимают весной,  когда начинается сокодвижение,  сразу очищают от слоя коры.  Сушат в тени или сушилке при температуре до 45° C.  Корни выкапывают
        осенью(октябрь) или весной(апрель-май),  моют,  потолще разрезают и сушат в тени или в сушилке при температуре до 40° C.  Всё всерьёз сохраняют в сухом и проветриваемом месте.
        Допускается содержание влаги до 15%. \n
        \t\t\tХИМИЧЕСКИЙ СОСТАВ.  Цветки содержат эфирное масло,  горькое вещество,  алкалоиды,  флавоноиды,  смолы,  рутиноподобный гликозид элдрин,  витамин C,  органические кислоты,
        гликозидные вещества патогенного действия и т.д.  Кора содержит эфирное масло фитостерин,  валериановую кислоту,  холин, танины, смолы и др., а плоды -  гликозид самбунигрин,
        витамин C,  самбуцин,  каротин,   железо,  танины,  яблочную и винную кислоты,  аминокислоты,  витамины группы B и т.д. \n
        \t\t\tДЕЙСТВИЕ И ПРИМЕНЕНИЕ.  Цветки действуют противовоспалительно,  потогонно,  секретолитично и отхаркивательно  при воспалении дыхательных путей,  простудных заболеваниях,
        бронхите,  пневмонии,  туберкулёзном кашле.  Противовоспалительное действие обусловлено эфирным маслом,  ослабляющей начальной фазой воспаления,  и рутином,  который имеет
        противовоспалительные свойства в фазе эксудации,  а также уменьшает  чувствительность организма и проницаемость стенок сосудов.  Потогонное действие  осуществляется через
        повышение чувствительности центров,  которые регулируют  потоотделение,  а не прямо через влияние на кожные потовые железы.  Плоды действуют легкопроносно,  а листья -
        проносно и диуретично.  Этот эффект связан с содержанием в них смолистых веществ.  Бузину советует и при желудочно-кишечных и печёночных заболеваниях,  при воспалении почек и
        мочевого пузыря,  ревматизме, подагре и т.д.  Народная медицина рекомендует бузину при повышении кровяного давления, ядусе,  тяжёлой моче и кровотечениях.  Корни и кору
        советуют как проносное средство и при ожирении,  вытяжки из листьев -  при ревматизме,  геморрое(для купели),  кожных заболеваниях,  а плоды -  как усиливающее средство и при
        невралгии. \n
        \t\t\tСПОСОБ ПРИМЕНЕНИЯ.  Цветки применяют в форме напара.  Две чайные ложки цветков заливают 250 г кипятка и настаивают 15-30 минут.  Процеженный напар принимают как чай
        два-три раза в день.  При простудных заболеваниях пьют горячим вместе с одним-двумя граммами ацетизала(2-4  таблетки).
    </string>
    <string name="bukvitsa">
         \t\t\tБУКВИЦА ЛЕКАРСТВЕННАЯ (Betonica officinalis)\n
        \t\t\tСемейство Губоцветные - Lamiaceae\n
        \t\t\tОПИСАНИЕ. \n
        \t\t\tСЫРЬЕ. \n
        \t\t\tХИМИЧЕСКИЙ СОСТАВ. \n
        \t\t\tДЕЙСТВИЕ И ПРИМЕНЕНИЕ. \n
        \t\t\tСПОСОБ ПРИМЕНЕНИЯ.
    </string>
    <string name="donnik">
         \t\t\tДОННИК ЛЕКАРСТВЕННЫЙ (Melilotus officinalis)\n
        \t\t\tСемейство Бобовые - Fabaceae\n
        \t\t\tОПИСАНИЕ. \n
        \t\t\tСЫРЬЕ. \n
        \t\t\tХИМИЧЕСКИЙ СОСТАВ. \n
        \t\t\tДЕЙСТВИЕ И ПРИМЕНЕНИЕ. \n
        \t\t\tСПОСОБ ПРИМЕНЕНИЯ.
    </string>
</resources>