<resources>
    <string name="app_name">Растения</string>
    <string name="polisaharidi">
        \t\t\tПолисахариды- это высокомолекулярные вещества, построенные из простых моносахаридных единиц.
    Они содержатся как в высших, так и в низших растениях, таких как водоросли и лишайники.
    В высших растениях создаются в листьях, цветах, плодах, семенах и в большом колличестве в подземных органах(
    корне, коренище, клубне, луковице). Синтезируются и в коричневых и красных водорослях. Подсчитано, что за один год
        путем фотосинтеза эти водоросли создают столько углеводов, сколько все высшие растения на Земле, вместе взятые.
        Вообще полисахариды можно разделить на две основные группы - гомополисахариды и гетерополисахариды.\n
        \t\t\tГомополисахариды - это амилопектины, гликогены (резервная ткань в животных организмах), целюлоза, инулин, лихенин и др.\n
        \t\t\tК гетерополисахаридам относятся пектины, камеди, слизистые вещества и полисахариды, молекулы которых содержат эфирные групи, созданные остатками серной кислоты.\n
        \t\t\tИзвлечение полисахаридов из растений производится водой при низкой температуре (40 градусов цельсия). Применение
        некоторых полисахаридов в медицине и фармации основано на их коллоидно-химических свойствах. Важнейшая из них - способность
        набухать в воде, создавая высококоллоидные вискозные растворы и желе, которые, принятые через рот, есть одним из лучших механически действующих способов на перистальтику кишечника.
        Эти вещества могут дать и обратный эффект. Принятые в малых дозах, благодаря свойству впитывать жидкость их применяют как вязкие средства (при поносах).
        Положенные на воспаленную  и поврежденную слизистую оболочку или кожу они создают "защитную пленку", которая охраняет чувствительные нервные окончания
        от действия раздражающего агента, чем и помогают оздоровительному процессу. Такое их действие объясняется свойством поглощать молекулы раздражителя коллоидными частичками.
        Этим свойством и обосновывается применение средств из лекарственных растений, которые содержат такие вещества, при желудочных и кишечных воспалениях
        (гастритах и энтероколитах). Кроме того, они значительно затрудняют прохождение токсинов через стенки кишечника, защищают слизистую оболочку от повреждений
        при действии разъедающих веществ и облучении, уменьшают раздражающий эффект при некоторых средствах, прописанных для лечения слизистой оболочки желудка и кишечника.
        Полисахариды благополучно действуют при рефлекторно вызванном остром кашле, смягчают и уменьшают раздражающее действие.
        Некоторые из них имеют антивобактериальное и противовирусное действие. Другие слизистые вещества, камеди применяют в фармацевтической практике как прекрасные эмульгаторы
        и успокаивающие средства. Крахмал - главный углеводный полимер, который содержится в основном в зерновых культурах и клубнях растений.
    </string>
    <string name="belki">\t\t\tРастения синтезируют белки из простых неорганических веществ, которые содержат азот, серу или фосфор, а животные и человек их получают преимущественно
    из белковых продуктов. Человеческий организм может путем собственного обмена веществ создать некоторые аминокислоты, но в основном необходимые для поддержания жизни
    аминокислоты он получает из еды. Растительные организмы строят из из аммиака, сульфатов и нитратов, которые всасываются корнями из почвы.
    В листьях происходят сложные изменения, в следствие которых создаются аминокислоты - наименьшие структурные элементы белков.
    Из них создаются простые белки (протеины) и сложные белки (протеиды). Они и принимают участие в синтезе самых сложных веществ - фосфо- и гликопротеидов и др.
    Серосодержащим белковым веществом может быть альбумин или глобулин, которые создаются часто в растительном мире.\n
    \t\t\tПротеины создаются только от 20 аимнокислот. Чаще всего в растениях встречаются такие аминокислоты, как лейцин, тирозин, аргинин и гистамин;
    некоторые аминокислоты имеют особое значение для фитотерапии, а именно: гликокол, глютаминовая кислота, метионин и др.\n
    \t\t\tСоставные части белков соединяются с белковой молекулой при помощи пептидных связей. В жизни всех клеток принимают участие разные энзимы, которые есть в белковых веществах.
        Тайна неисчерпаемой разновидности белков состоит не в составе создающих их аминокислот, а в специфическом построении структурных элементов белковой молекулы.
    Со специфической пространственной структурой каждого протеина связаны биологические еструктуры. Как биокатализаторы и регуляторы обмена веществ
    клетки энзимов представляют собой специфические структурные соединения, без участия которых жизнь высших организмов в природе немыслима.</string>
    <string name="gomopolisaharidi">\t\t\tК числу наиболее распространенных гомополисахаридов принадлежат крахмал, гликоген (животный крахмал) -
        резервные полисахариды и целлюлоза (клетчатка) - структурный полисахарид. Все они являются полигликозидами, в молекулах которых за счет
        эфирных (кислородных) мостиков объединяются сотни, тысячи и десятки тысяч остатков моносахаридов. Эфирные мостики образуются за счет
        взаимодействия гликозидного гидроксила одного остатка моносахарида со спиртовым гидроксилом ( чаще всего у 4-го атома С - для линейных форм,
        4-го и 6-го - у разветвленных форм) другого остатка моносахарида./n
    \t\t\tКрахмал - один из самых распространенных гомополисахаридов, содержится в зернах злаков (пшеница, кукуруза) и в клубнях растeний (картофель и др.).
        Он нерастворим в холодной воде, а в горячей образует коллоидный раствор - клейстер. Крахмал - природный полимер, мономером которого является D-глюкоза.
        Состоит из двух различных фракций, различающихся по своему строению и свойствам: амилозы (~20%) и амилопектина, общая формула которых одинакова (С6Н10O5)n.\n
    \t\t\tАмилопектин - разветвленный полисахарид с молекулярной массой от 100000 до 1 млн Да. Примерно через 15-25 моносахаридных звеньев у него имеются точки ветвления,
        образованные α-1,6-глюкозидмыми связями:\n
    Коллоидные растворы амилолектина дают с йодом красно-фиолетовое окрашивание.
Компоненты крахмала прочно связываются в клетке с белком, образуя смешанные макромолекулы. Возможно, что синтез крахмала, т.е. удлинение полисахаридных цепей, происходит на белковой основе.
        Очевидно, белковая часть придает полисахариду некоторую способность к диффузии внутри клетки.
При частичном гидролизе крахмала образуются полисахариды с меньшей степенью полимеризации - декстрины, при полном гидролизе - мальтоза и глюкоза.
        Крахмал - наиболее важный пищевой углевод для человека, содержание его в муке 75-80%, в картофеле - 25%.\n
    \t\t\tГликоген - является главным резервным гомополисахаридом в организме человека и животных. Поэтому его называют «животный крахмал», однако он найден
        в грибах, дрожжах и зернах кукурузы. Гликоген содержится почти во всех органах и тканях животных и человека, но больше всего в печени и в мышцах.
        Молекулярная масса гликогена 105-108Да и выше. Гликоген по строению близок к амилолектину, но отличается большой разветвленностью цепей.
        В молекуле гликогена различают внутренние цепи - участки полиглюкозидных цепей между точками ветвления, и наружные цепи - участки от периферической точки
        ветвления до конца цепи. В цепях остатки глюкозы соединены α-1,4-глюкозидными связями, а в точках ветвления - α-1,6-глюкозидные связи.
При гидролизе гликоген распадается, как и крахмал, сначала до декстринов, затем до мальтозы и, наконец, до глюкозы. Распад гликогена носит название гликогенолиза
        и обеспечивает потребность организма в энергии для поддержания температуры тела, осуществления мышечного сокращения, протекания биохимических реакций и т.д.
В клетке гликоген, как и крахмал, связан с белком цитоплазмы и частично белком внутриклеточных мембран.\n
    \t\t\tЦеллюлоза (клетчатка) - наиболее распространенный гомополисахарид растительного мира: в древесине 50 - 70% клетчатки, в стеблях волокнистых растений (лен)
        еще больше, а волокно хлопка - почти чистая, клетчатка. Она играет большую роль в построении клеточных стенок (название целлюлоза - от латинского "целлюла" - клетка).
Клетчатка так же, как и крахмал, построена из остатков D-глюкозы, но в отличие от крахмала - это β-полиглюкозид: с молекулярной массой 5·104-·106.
При частичном гидролизе клетчатки образуется дисахарид целлобиоза, а при полном гидролизе – D-глюкоза.\n
    \t\t\tАльгиновая кислота и альгинаты. Важнейшим полисахаридом бурых водорослей есть альгиновая кислота. Содержится в клеточных стенках. Можно получить из разных
    бурых водорослей. Свободная альгиновая кислота очень сильно набухает в воде. Растворы солей альгиновой кислоты - альгинаты - после высыхания создают беспрерывный вымывающий пласт.
    Они могут применяться как кровоостанавливающее средство, потому что растворенный альгинат (например, натриевый), взаимодействуя с кальцием крови,
    создает нерастворимый кальциевый альгинат, в следствие чего ранка затягивается пленкой. Альгиновая кислота и альгинаты применяются для уплотнения и стабилизации при приготовлении
    мазей, желе, кремов, а также как наполнитель в составе таблеток.</string>
    <string name="geteropolisaharidi">\t\t\tГетерополисахариды, или мукополисахариды (от латинского mucos - слизь), представляют собой сильно гидратированные,
        желеподобные, липкие вещества, имеющие значительный отрицательный заряд. Они обычно находятся в межклеточном веществе и связаны с белками, вот почему
        зачастую их относят классу протеогликанов. На рисунках ниже представлен участок внеклеточной матрицы (гликокаликс) представляющий собой длинную молекулу
        гиалуроновой кислоты нековалентно связанной с примерно 100 молекулами основного белка аггрекана, который в свою очередь ковалентно связывает хондроитин
        сульфат и кератан сульфат. В качестве примеров изолированных гетерополисахаридов можно привести гиалуроновую кислоту, хондроитин-4-сульфат, хондроитин-6-сульфат,
        кератансульфат, гепарин, гепарансульфат. Гиалуроновая кислота содержит D-глюкуроновую кислоту и N-ацетил-D-глюкозамин, а остальные - сульфатированные аминосахара
        и D-глюкуроновую или L-идуроновую кислоты. В кератансульфате вместо гексуроновых кислот содержится D-галактоза. Взаимосвязь между клетками и внеклеточной матрицей
        осуществляется через мембранный белок интегрин и внеклеточный белок фибронектин связанный с коллагеновыми фибриллами и протеогликаном. Протеогликан внеклеточной матрицы
        представляет собой длинную молекулу гиалуроновой кислоты нековалентно связанную с примерно 100 молекулами основного белка аггрекана, который в свою очередь ковалентно
        связывает хондроитин сульфат и кератан сульфат.\n
    \t\t\tЭнергетическая функция. Ее выполняют резервные гомополисахариды - крахмал и гликоген. При необходимости гликоген быстро расщепляется с образованием
        легхоусвояемого источника энергии - глюкозы. Крахмал пищи также распадается до глюкозы под действием ферментов пищеварительного тракта.
        За счет окисления углеводов удовлетворяется половина потребностей человека в энергии.\n
\t\t\tОпорную функцию выполняет целлюлоза в растительных организмах и хондроитинсульфаты в костной ткани.\n
\t\t\tЗащитно-механическая - типичная функция гетерополисахаридов. Высокая вязкость и слизеподобная консистенция объясняет их роль защищающего поверхность клеток.
        Выстилая трущиеся поверхности сосудов, мочеполовых путей, пищеварительного тракта, слизистой носа, трахеи, бронхов, суставов (синовиальная жидкость) и т.д.,
        они предохраняют их от механического повреждения.\n
\t\t\tСвязующая, или структурная, функция - кислые гетерополисахариды являются структурным межклеточным веществом, одновременно выполняющим функцию
        биологического цемента (например гиалуроновая кислота). Углеводы - обязательный компонент большинства внутриклеточных структур, а в растительных
        организмах - основа клеточных мембран.\n
\t\t\tГидроосмотическая и ионрегулирующая функции. Кислые гетерополисахариды, благодаря высокой гидрофильности и отрицательному заряду, способны удерживать
        большие количества воды и катионов. Например, гиалуроновая кислота связывает воду и катионы, регулируя межклеточное осмотическое давление.
        Подобно осмометру, эта кислота препятствует излишнему скоплению свободной воды в межклеточном пространстве.\n
\t\t\tКофакторная функция. Некоторые гетерополисахариды, такие как гепарин и гепарансульфат, действуют как кофакторы ферментов. Гепарин проявляет
        свойства тех ферментных белков, у которых он играет роль кофактора. Поэтому он осуществляет антисвертывающую функцию (задерживает свертывание крови)
        и антилипемическую (снижает уровень липидов в крови, активируя их расщепление). На практике гепарин и сульфатированные синтетические полисахариды
        (гепариноиды) широко применяют как антикоагулянты и противоатеросклеротические препараты.\n
\t\t\tСинтетическая функция. Углеводы используются для синтеза соединений других классов: нуклеиновых кислот, нуклеотидных коферментов, липидов, белковых
        аминокислот, гликопептидов и т.д.\n
    \t\t\tКамеди. некоторые деревянные виды после ранения коры ствола выделяют резиновый сок. В результате биохимических изменений в тканях и клетках раненого места вытекают
     клеточные мембраны и другие клеточные элементы, а выделенный сок на воздухе становится твердым и закрывает рану. Этот продукт называют камедью. Способность создавать камедь
    имеют ряд растительных видов и органов. Виды семейств Leguminosae, Rosacea, Anacardiaceae, Rutaceae и др. выделяют значительное колличество резинового сока.
     Причины создания камеди пока что детально не выяснены. Камеди чаще всего применяют в форме слизистых растворов - как смягчительное средство в микстурах от кашля,
    при поносах и как предохранительное при воспалениях слизистой оболочки желудка и кишечника. Используют еще и как эмульгатор, вязкое средство при приготовлении таблеток и др.\n
    \t\t\tСлизистые вещества. Растительные слизистые вещества, в отличие от камеди, создаются в растениях путем трансформации целлюлозных клеточных мембран и клеточного
        содержимого (крахмала). Значительную роль отигрывает резерв углеводов и воды в сохранении коллоидов растений. В отличие от камеди они не липкие. Водные настои,
        которые содержат слизистые вещества, применяют как смягчительные средства в смесях от кащля при воспалениях верхних дыхательных путей, для полоскания
    горла и ротовой полости, для клизм, для промывания влагалища, компрессов на воспаленную кожу и др. Водные настои из сырья, которое содержит слизистые вещества,
    готовят холодным способом, при котором добывают слизистые вещества, а крахмал остается в серье. Настои, приготовленные горячим способом, гуще, потому что имеют в себе и клей из крахмала.</string>
</resources>